<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>株式会社法 on まくまく投資ノート</title><link>https://toushi.maku.blog/p/c24qkcu/</link><description>Recent content in 株式会社法 on まくまく投資ノート</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Tue, 26 Jun 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://toushi.maku.blog/p/c24qkcu/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>株主の権利</title><link>https://toushi.maku.blog/p/s35p6rc/</link><pubDate>Tue, 26 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/s35p6rc/</guid><description>自益権と共益権 株式会社の所有者である株主には、自益権と共益権が与えられます。
自益権 会社から経済的利益を受ける権利。配当金（剰余金配当請求権）や解散時の分け前（残余財産分配請求権）を受け取る権利があります。 共益権 会社の経営に参加する権利。一定数の株式を保有していない場合に議決権を与えないということも可能です。 共益権には、1株でも持っている人に与えられる権利「単独株主権」と、一定数あるいは一定比率を持っている人にだけ与えられる権利「少数株主権」があります。 単独株主権: 1株でも所有していれば行使できる権利。株主総会での議決権、代表訴訟提起権など。 少数株主権: 一定数、あるいは一定比率の株式を所有している人のみが行使できる権利。株主総会招集請求権、帳簿の閲覧権など。 少数株主権という名前は紛らわしいので注意が必要ですね。 保有している株が少数ということではなくて、少数しかいないという意味で、実際にはたくさん株を持っている人たち（大株主など）に少数株主権が与えられます。
少数株主権には、何か重要な事象が発生した場合に株主総会の招集を請求する権利が含まれています。 1株だけ持っている株主にもこのような権利を与えてしまうと、頻繁な招集請求などが行われて経営が成り立たなくなってしまう可能性があります。 このようなことを防ぐため、ある程度の株式を保有している人にのみ与えられる権利として認められています。
自己株式における権利 会社が発行した株式を株主から買い戻したものを「自己株式」と呼びます（「金庫株」と呼ぶこともあります）。 この自己株式には、自益権や共益権は認められません。 会社自身が議決権を行使したり、配当を受けることはできなくなっています。
単元株制度 議決権を行使するために保有しなければいけない最低の株式数を定める制度を、単元株制度といいます。 1議決権を与える株式数のことを、1単元といい、1単元は最大1000株とされています。
株主の共益権としては、1株でも所有していれば議決権を持つことができる単独株主権が与えられるのですが、それだと、例えば現在の株価が100円だとすると、わずか100円払っただけで株主総会に出席できることになってしまいます。 株主への通知や株主総会の開催にはコストがかかるので、そういった少額の資金しか提供していない株主には議決権を与えないようにするために単元株制度が定められました。 証券取引所に置ける売買の単位も1単元ごととなっています（証券会社によってはミニ株という単元未満株の取引ができるサービスを提供しているところもあります）。</description></item><item><title>株式の種類</title><link>https://toushi.maku.blog/p/r5vxvrs/</link><pubDate>Tue, 26 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/r5vxvrs/</guid><description>株式には通常の株式（普通株式）の他にも、種類株式と呼ばれる、様々な権利や制限の付いた株式があります。
配当観点での株式の分類 剰余金または残余財産の配当および配分に関する株式の分類として下記の3種類があります。
普通株式 剰余金の配当に関して、標準的な扱いを受ける株式。 優先株式 剰余金の配当に関して、普通株式よりも優先的扱いを受ける株式。 劣後株式（れつごかぶしき） 剰余金の配当に関して、普通株式よりも劣った扱いを受ける株式。 制限観点での株式の分類 また、議決権や譲渡に関して制限を与えることのできる株式も発行することができます。
議決権制限（種類）株式 議決権がまったくない株式、あるいは、一部の議決権だけ与えられる株式。特に、すべての事項に関して議決権を持たない株式を、完全無議決権株式といいます。 譲渡制限（種類）株式 株式を他者に譲渡するときに会社の承認を必要とする株式。 公開会社（上場されている会社）においては、議決権制限株式は発行済株式総数の1/2を超えてはいけないとされています。 あまりにも少ない株主によって議決権が行使されるのは望ましくないと考えられるためです。
譲渡制限株式は、主に身内を株主とする株式会社を経営するときに発行します。 近くの仲間同士で会社を経営していこうと決めたのに、突然見知らぬ人に株式を譲渡されて、経営に口出しをされるようになると困るわけです。 このようなことを防ぐために、勝手に譲渡されないようにする譲渡制限を付けて発行する種類株式が、譲渡制限株式です。
新株予約権 新株予約権者が予約権を行使した場合は、会社は新株や手持ちの自己株式で対応することができます。
新株予約権付社債は、新株予約権と社債の両方の性質を持ち、どちらかが消滅するまでは、両方を一体としてしか譲渡することができません。</description></item><item><title>株式会社の設立</title><link>https://toushi.maku.blog/p/3oo995y/</link><pubDate>Tue, 26 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/3oo995y/</guid><description>株式会社設立の手順 株式会社を設立するときは、
実体の形成 定款の作成（会社の名前や目的を決める） 社員の確定（最初の株主を決める） 機関の具備 法人格の取得 が必要です。
定款 会社を設立するときは、会社の名前や目的などを示した定款を作成する必要があります。 定款には必ず記述しなければいけないこと（絶対的記載事項）が定められており、例えば次のような項目が必須となっています。
目的 称号 本店の所在地 設立に対して出資される財産の価額またはその最低額 発起人の氏名または名称及び住所 発起設立と募集設立 株式会社の設立は、その社員の確定方法（最初の株主の決め方）によって、発起設立と募集設立に分類されます。
発起設立 会社設立時に発行するすべての株式を発起人（会社を作ろうとしている人）が引き受けます。 募集設立 会社設立時に発行する一部の株式を発起人が引き受け、残りは株主となる人に購入してもらいます（募集）。一部は発起人が引き受ける必要があり、すべてを募集にまわすことはできません。 発起設立は、会社を作ろうとして人のみが出資するため、設立の手続きは比較的容易なものとなっています。 一方で、募集設立の場合、発起人以外の人からもお金を集めることになるため、手続きが複雑になっています。 そのため、多くの株式会社は発起設立により設立されています。
設立無効 会社の設立登記が完了したとしても、その設立手続に法令違反などがあれば、本来であればその設立は無効となるはずです。 しかし、会社の設立には多くの人が関わっているため、会社法では「設立無効の訴え」の制度を定め、訴えによってのみ設立無効が成立するようになっています。
設立無効の訴えを主張できるのは株主と取締役等に限られ、設立登記から2年以内に裁判所に訴えることによってのみ認められす。
会社設立時の株式数 会社設立時に発行する株式数は、定款に定めた発行可能株式総数の1/4以上でなければいけません。</description></item><item><title>会社の合併と分割</title><link>https://toushi.maku.blog/p/6fit5yv/</link><pubDate>Sun, 24 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/6fit5yv/</guid><description>会社合併 新設合併 合併対象となる全ての会社が解散し、新会社を設立します。 吸収合併 1 つの会社が存続し、他の会社を吸収します。 解散する会社の株主には、新設する会社、あるいは存続する会社の新株を代わりに割り当てられます。
会社の分割 新設分割 事業の部門を切り離し、新しい会社として独立させます。新設される会社が発行する株式を、分割される会社（分割会社）の株主に割り当てることが認められています。 吸収分割 事業の部門を切り離し、既存の会社に吸収させます。 完全親会社と完全子会社 B 社株 → A 社株に交換 ← A 社がすべて取得 A 社と B 社が株式交換契約を結び、B 社の株を A 社株にすべて交換し、A 社が B 社の発行済株式をすべて取得すると、A 社は B 社の完全親会社となります（B 社は完全子会社）。</description></item><item><title>会社法上の４種類の会社</title><link>https://toushi.maku.blog/p/rsehfzj/</link><pubDate>Wed, 27 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/rsehfzj/</guid><description>類型種類説明 株式会社有限責任 持分会社合名会社無限責任 合資会社無限責任が最低1人、有限責任1人以上 合同会社（日本版 LCC）有限責任 会社法では、社員の責任の負い方や特徴によって、会社を２つの類型、４つの種類に分類しています。 大きく、株式会社と持分会社の２つの類型があり、持分会社はさらに合名会社、合資会社、合同会社の３種類があります。 会社法上、株式会社は類型であるとともに、種類でもあると定められています（会社法２条１項）。
有限会社は、現在は株式会社の一種とみなされます。
株式会社 株式会社は、出資者によって集められたお金を使って設立されます。 出資者は株主（会社の所有者）となり、経営者を選んだり、配当金を受け取る権利を持つことになります。 経営者は株主である必要はなく、これを**「所有と経営の分離」**といいます。
株式会社の社員（出資者）は、会社債務（会社の借金）について責任を負いません。これを有限責任（株主有限責任の原則）といい、出資額以上の支払い義務がないことを表します（会社が借金で倒産しても、株式がパーになるだけで、それ以上に借金を肩代わりしたりする必要がない）。 ちなみに、法律上、社員とは株主や取締役などの出資者のことを表します。
株式の譲渡は原則自由に行えますが、中小企業では譲渡に制限を設けている会社が多くなっています。このような会社を株式譲渡制限会社といいます。仲間内で運営している場合など、見ず知らずの人に勝手に株式を売られてしまうと困るので、このような形態を取ることがあります。
株主は１人だけであっても株式会社は設立できます。
持分会社（もちぶんがいしゃ） 大規模な会社を設立する場合は、不特定多数の出資者を集めることができる株式会社が適してしますが、仲間内で小規模な会社を設立するようなケースでは、持分会社とするのが適しています。 設立の手続きも、株式会社より容易です。
出資者の権利のことを持分（もちぶん）といい、持分を持っている人（出資者）のことを社員と呼びます。株式会社の場合と同じく、法律上の「社員」は、働いている人のことではなく、あくまで出資者のことを指していることに注意してください。
持分会社では、社員（出資者）が経営にあたることと定められています。これを**「所有と経営の一致」**といいます。他の社員全員が承諾しなければ、持分を他の人に譲渡することはできません。
持分会社の社員は、出資額に対する有限責任だけを負う**「有限責任社員」と、会社の負債まで責任を負う「無限責任社員」**があります。 これらの社員の組み合わせにより、持分会社は次の３種類に分類されます。
合名会社（ごうめいがいしゃ） 無限責任社員のみで構成される持分会社を合同会社といいます。 無限責任社員１人だけでも設立することができます。 合同会社の社員は、会社の債務について無限責任を負います。 無限責任とは、自分の出資金以上の債務の支払い義務があることを表します（会社の借金の面倒を見なければいけない）。 出資者が経営を行い、債務を含むすべての責任を持ちます。
合資会社（ごうしがいしゃ） 無限責任社員と有限責任社員の両方で構成される持分会社を合資会社といいます。 つまり、少なくとも２人以上の社員で構成されることになります。 経営を行う出資者と、行わない出資者がいます。
合同会社（ごうどうがいしゃ） 有限責任社員のみで構成される持分会社を合同会社といいます。 有限責任社員１人だけでも設立することができます。 合同会社は、2006年5月の会社法で新しく生まれた会社形態です。 出資者が経営を行いますが、その責任範囲は有限です。 株式会社と同様に、無限責任を負う（会社の債務を負う）社員がいないので、合名会社や合資会社と比べ、規制が多くなっています。
合同会社は、アメリカの LCC（Limited Liability Company: 有限責任会社）をモデルとしているため、日本版 LCC とも呼ばれます。 アメリカの LCC の特徴は、パススルー課税というもので、会社の利益が社員個人の利益と見なされて個人の所得税として課税されるというものです（法人税がかからない）。 ただし、日本の合同会社は、法人税も個人の所得税も課税されるため、本家 LCC のような税負担を軽くするような仕組みがありません。
その他 相互会社 保険会社などにみられる相互会社は、会社法上の会社には含まれていません。
有限会社 会社の債務について、社員の責任が出資額までに限られている会社のことを有限会社といいます。 有限会社は、会社法成立時に廃止され、株式会社として一本化されました。 現在、有限会社は設立することができません。</description></item></channel></rss>