<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>債券 on 投資で実現！不労所得生活</title><link>https://memoja.net/tags/%E5%82%B5%E5%88%B8/</link><description>Recent content in 債券 on 投資で実現！不労所得生活</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Mon, 29 Aug 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://memoja.net/tags/%E5%82%B5%E5%88%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>債券の基礎</title><link>https://memoja.net/p/rc2n8kr/</link><pubDate>Sun, 31 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/rc2n8kr/</guid><description>債券とは 債券は 有価証券の一種 で、「国」「地方公共団体」「一般の企業」などが、多額のお金 を調達するために発行するものです。 返却の時期（償還期限）があらかじめ決められていますが、債券は 売買が可能 であるため、株式と同じように取引され、刻々と価格が変化します。
発行者にとって 債券は、不特定多数の人からお金を借りられるというところに特徴があります。 債券の発行側にとっては、不特定多数の人から借りることによって、償還日まで計画的に資金運用できるというメリットがあります。
購入者にとって 債券を購入する人にとっては、多くの人が取引に参加していることで流動性が確保されているところにメリットがあります。 特に、国が発行する 国債の安全性は高い とされており、安全資産として活用されています。
債権の三原則 下記は債券の三原則と呼ばれており、すべてにおいて有利なものは存在しないと言われています。
収益性 ・・・ 利回りはどれくらいか 安全性 ・・・ 発行体は信頼できるか 流動性 ・・・ 換金しやすいか 債券の額面金額と発行価格 額面金額 債券の償還日になったときに 戻ってくる金額のことを額面金額 といいます。 昔は紙の形で債券が発行されており、金額がその券面に表記されていたので「額面」と呼ばれています。
発行価格 債券は市場で取引されるため、発行済みのもの（既発債）は刻々と価格が変わるのですが、発行時には価格が決められています（発行価格）。 この価格は、額面 100 円に対する価格として表示されます。 例えば、99円50銭などが発行価格となります。
利率と利回りの違い 利率 債券の額面金額に対して支払われる 1 年分の利子の割合のことを「利率」 といいます。 利率は債券が発行されるときに、2％などあらかじめ決められれています。 ある債券の「利率」は、発行されたときから変化しません。
利回り 一方で、「利回り」は実際の 1 年あたりの儲けの割合 を示しています。 債券の価格は常に変化しているため、安いときに買って、高いときに売れば「利回り」は高くなります。 もちろん「利回り」の計算には利子による儲けも含まれるため、「利率」の要素も含んでいることになります。 一般に、債券の利回りと言うと、現時点から償還期限まで持ち続けた場合の利回りを示します。
その他、債権の使われ方など 国債は生命保険会社の主な運用資産 多額の資産を長期に渡って運用しなければいけない銀行や生命保険会社では、比較的リスクの低い債券が活用されています。 特に、発行量の多い国債は、生命保険会社の中心的な投資対象となっています。
日本の巨大ファンドである GPIF（年金積立金管理運用独立行政法人）の資産内訳は公社債が70％弱を占めていましたが（2009年度）、安倍政権になり、よりリスクの高い株式の割合が大幅に増やされました。
金利の指標となる10年国債 世の中にはいろいろな金利（住宅ローンや預金金利）がありますが、その 金利の指標となっているのが長期金利（10年物の国債利回り） です。 銀行などが多額の資産を国債で運用していることを考えれば、その銀行によって提供される貸出金利が、国債の金利によって左右されるのは当然と言えば当然のことです。 日本国債 (JGB) だけでなく、アメリカの米国債や、ドイツのドイツ連邦債 (EGB) に関しても、10年物の利回りのことを長期金利と呼んでいます。 短期金利は日銀の政策金利によって大きく左右されますが、長期金利は市場で形成されていくと言われています。</description></item><item><title>社債の種類</title><link>https://memoja.net/p/ryi6dov/</link><pubDate>Mon, 29 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/ryi6dov/</guid><description>転換社債型新株予約権付社債、転換社債、CB (Convertible Bond) 決められた価格で株式に転換するすることができる新株予約権（旧称：転換請求権）の付いた社債です。 2002年4月の商法改正により、転換社債 (CB) は「転換社債型新株予約権付社債」と呼ばれるようになりました。 新株に転換する場合は、社債としての権利は失います。 社債としての機能と、新株予約権として機能は、どちらか一方だけを使用できるものなので、新株予約権部分と社債部分を分離して譲渡することはできません。
新株予約権を行使する際には、社債の償還金額が払い込み用の金額に充当されます。 新株予約権を行使しない場合は、確定利付証券として利子を受け取ることができ、最終的に償還期限を迎えて額面通りに払い戻されます。
新株予約権の設定条件によっては有利発行（既存株主の持ち分が希薄化される）とみなされることがあるため、転換社債を発行する前に、株主総会において特別決議が必要になることもあります。
ワラント債、新株引受権付社債 (bonds with warrant) 決められた行使価格で新株を購入する新株引受権（ワラント）の付いた社債です。 ワラントの魅力がある分だけ、通常の社債よりも安い金利で発行されます。 転換社債（転換社債型新株予約権付社債）とは異なり、株式を購入した後も社債が残るのが特徴です。 ワラント部分を分離して市場で売買できる分離型と、分離できない非分離型があります（「新株予約権を譲渡できない新株予約権付社債」とも呼ばれます）。
新株予約権付社債 2002年4月の商法改正で、**転換社債とワラント債（非分離型）は、まとめて「新株予約権付社債」**と呼ばれるようになりました。ただし、分離型のワラント債は新株予約権付社債に含まれません。
社債 新株予約権付社債 転換社債 (CB) &amp;mdash; 社債を株と交換できる ワラント債（非分離型） &amp;mdash; 安価に株を購入できる ワラント債（分離型） &amp;mdash; 安価に株を購入できる（この権利だけ売却できる） 転換社債の転換請求権、ワラント歳の新株引受権（ワラント）、ストックオプションなどは、いずれも一定数の株式を決められた価格で購入することのできる権利であり、まとめて「新株予約権」と呼ばれます。 新株予約権を行使された場合、発行会社は新株を発行して渡すか、自己株式（金庫株）を渡すことになります（「新株予約権」という名前ですが、必ずしも新株を発行する必要はないというところに注意してください）。
他社株式転換債、他社株転換可能債、EB (Exchangeable Bond) EB債（他社株式転換債、他社株転換可能債）は、満期召喚前に別銘柄の株式に転換される可能性のある複雑な債権です。
発行者: 海外の政府系、あるいは民間の金融機関 円建て or 外貨建て: 円建て メリット: 円建てのため低金利だが、高いクーポンを得ることができる デメリット: 元本割れの可能性がある</description></item></channel></rss>