<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>税金 on まくまく投資ノート</title><link>https://toushi.maku.blog/tags/%E7%A8%8E%E9%87%91/</link><description>Recent content in 税金 on まくまく投資ノート</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sat, 28 Sep 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://toushi.maku.blog/tags/%E7%A8%8E%E9%87%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>税金メモ: 個人事業主 vs ひとり法人</title><link>https://toushi.maku.blog/p/mh3huem/</link><pubDate>Sat, 28 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/mh3huem/</guid><description>独立して事業を始める場合、個人事業主と法人化のどちらがよいのでしょうか。 両者の違いをメモメモ φ(･･
個人事業主とひとり法人のメリット・デメリット 個人事業主 ひとり法人 信用 社会的な信用が低く、融資を受けにくい。 社会的な信用が高く、融資を受けやすい。 費用 設立費用がかからない（開業届を税務署に提出すれば OK）。 設立費用がかかる（定款作成認証、登記）。 経理 経理や税務の処理が楽。 青色申告者は複式簿記が必要。 白色なら単式帳簿も可。 経理や税務処理が複雑。 複式簿記。 税理士などへの依頼がほぼ必須。 税金 所得税として扱う。 累進課税で所得が増えるごとに税率が高くなる。 法人税として扱う。 所得が増えても税率は上がらない。 保険 社会保険に加入できない。 前職の任意継続か、国民健康保険で対応。 会社で社会保険に加入できる。 社会保険料の半分は会社の損金にできる。 税金の違い 個人事業主の税金 所得税 1,800 万円超え &amp;hellip; 40% 4,000 万円超え &amp;hellip; 45% 住民税 個人事業税（3〜5%） 事業所得 290 万円以下であれば払わなくてよい。 個人事業税は経費として扱える。 消費税 事業年度の売上が 1,000 万円以上の場合、取引に応じた消費税が課せられる。 ひとり法人の税金 自分用の法人を作って、そこから役員報酬という形で給料として払う場合、サラリーマンの必要経費である給与所得控除が受けられます。
必要経費 ＝ 給与 x 10% &amp;#43; 120万円 役員報酬は法人側では損金として計上され、法人の利益を減らすことができます。
資本金 1,000 万円であれば、所得が 800 万円を超える場合、実効税率（法人税＋住民税＋事業税）は 35% 程度になります。
お得なワザ 個人事業で開業して 2 年間の消費税の免税を受けてから、会社を設立（法人化）して追加で 2 年間の免税を受けるとお得。</description></item><item><title>税金メモ: 相続税を節税するワザ（孫を養子にする）</title><link>https://toushi.maku.blog/p/8yhwcr7/</link><pubDate>Sun, 07 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/8yhwcr7/</guid><description>通常、祖父から子、孫へと資産を引き継いでいくと、その度に相続税が発生します。
孫を養子にすることで、 法定相続人（子） として扱われることになるので、非課税枠が 600万円 分増えます。
また、将来的に子から孫への相続が発生すると感がると、直接孫に相続しておくことで、一回分の相続を減らすことができます。</description></item><item><title>所得税</title><link>https://toushi.maku.blog/p/pnxddva/</link><pubDate>Fri, 22 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/pnxddva/</guid><description>所得とは 所得税は、所得に対して税率を掛けて算出するため、まずは所得とは何なのかを知っておく必要があります。 所得とは、収入からその収入を得るための必要経費を引いた残り、つまりは儲けのことを表しています。 図にすると、以下のような感じです。
収入（売上げや給料など） 経費 所得（課税される部分） 企業で言えば「利益」の部分にあたるものが個人の「所得」に当たります。
所得税の計算過程 所得税の計算は、下記のようなステップで行われます。
10種類の所得を計算する （所得の種類ごとに「収入－経費－特別控除」という計算で所得を求める） 課税標準を計算する （10種類の所得を合算する） 課税所得金額を計算する（所得控除） 所得税額を計算する （課税所得金額に所得税の税率をかける） 差引所得税額（申告納税額）を計算する （所得税額から税額控除を行う）</description></item><item><title>所得税の計算: 10種類の所得を計算する</title><link>https://toushi.maku.blog/p/hbwxvp5/</link><pubDate>Sat, 02 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/hbwxvp5/</guid><description> 10 種類の所得 所得は、その種類ごとに経費として扱えるものや、特別な控除の仕組みが異なっているため、10 種類に分類されており、それぞれ別々に所得金額を計算する必要があります。 ただし、配当所得に関しては、課税方法を選択できるため、下記では 3 種類に分けています。 さらに、譲渡所得に関しても、譲渡するものの種類（土地・建物、株式、それ以外）によって税金の扱いが異なるため、下記では 3 種類に分けています。
所得の種類総合
課税分離
課税損益
通算補足 事業所得 &amp;#10003;&amp;#10003; 不動産所得 &amp;#10003;△ 土地のための借金の利子は損益通算できない。建物ための借金の利子は損益通算できる。 給与所得 &amp;#10003;源泉徴収＋年末調整 一時所得 &amp;#10003; 雑所得 &amp;#10003;他の 9 種類のいずれにも分類できない所得。FX などによる利益は雑所得になる。 配
当
所
得 総合課税 &amp;#10003; 配当控除（税額控除）が使えるが、総合課税となる所得が多い場合は分離課税にしておいた方がよい。 申告分離課税 &amp;#10003;&amp;#10003; 株式の譲渡損失と損益通算できる。ただし、非上場株式の配当所得は損益通算不可。 源泉分離課税 &amp;#10003; 多くの人が申告不要制度による「源泉分離課税」を選択していて、配当が出た時に約20％の税金を自動的に徴収されている。 譲
渡
所
得 土地・建物・株式以外 &amp;#10003;△ 生活に必要のない資産（クルーザー、別荘、貴金属（30万円超）、ゴルフ会員権）の譲渡は損益通算できない。 土地・建物 &amp;#10003; 土地や建物の譲渡損失は損益通算できない。ただし、自宅譲渡時の損失については、給与所得等と損益通算できる特例あり（居住用財産の譲渡損失の損益通算および繰越控除の特例）。 株式 &amp;#10003;&amp;#10003; 株式の譲渡損失は損益通算できる。 退職所得 &amp;#10003; 山林所得 &amp;#10003;&amp;#10003; 利子所得 &amp;#10003;</description></item><item><title>所得税の計算: 課税所得金額を計算する（所得控除）</title><link>https://toushi.maku.blog/p/xiekp5e/</link><pubDate>Sat, 02 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/xiekp5e/</guid><description>所得控除とは 所得 ー 所得控除 ＝ 課税所得 所得に対して税率を掛けることで所得税額を計算するのですが、その前に所得控除という、みなしの所得金額を減らす仕組みが用意されています。
世の中にはいろいろな家庭事情があり、同じように課税していると少なからず不公平な状況が発生します。 例えば、扶養すべき親族がいたり、障害を持った親族がいたりすると、同じ水準の税金を納めるのが困難になってきます。 そこで、納税者に特別な事情がある場合は所得控除を行うことにより、みなしの所得金額を減らし、納税による負担を軽減するのです。
14 種類の所得控除 所得控除には、下記の14種類の控除があります。
所得控除の種類適用条件控除額 人的控除 1. 基礎控除すべての納税者から差し引きます38万円 2. 配偶者控除所得金額が38万円以下の配偶者がいる38万円／48万円 3. 配偶者特別控除所得金額が76万円以下の配偶者がいる3～38万円 4. 扶養控除16歳以上で所得金額が38万円以下の扶養親族がいる38～63万円 5. 障害者控除納税者自身又は扶養親族が障害者27万円／40万円／75万円 6. 寡婦（寡夫）控除納税者が寡婦（寡夫）27万円（特定の寡婦は35万円） 7. 勤労学生控除納税者が勤労学生27万円 物的控除 8. 社会保険料控除社会保険料等を支払ったとき全額 9. 生命保険料控除生命保険料・個人年金料・介護保険料を支払ったとき最大12万円 10. 医療費控除医療費の合計額が10万円を超えたとき医療費－10万円 11. 小規模企業共済等掛金控除小規模企業共済を支払ったとき全額（個人負担分） 12. 地震保険料控除地震保険料を支払ったとき全額（最大5万円） 13. 寄附金控除寄附金控除を支払ったとき寄付額 - 2000 円（所得による上限） 14. 雑損控除災害・盗難・横領にあったとき計算式による 1. 基礎控除 全納税者は、無条件で 38万円 の所得控除を受けられます。
例えば、所得が給与所得の 103 万円だけであれば、103 - 65（給与所得控除額） - 38（基礎控除） = 0 となるので、所得税は 0 円になります。
2. 配偶者控除 生計を一にする配偶者がおり、その配偶者の所得金額が 38万円以下 であれば、配偶者控除を受けることができます。</description></item><item><title>所得税の計算: 差引所得税額（申告納税額）を計算する</title><link>https://toushi.maku.blog/p/9banee7/</link><pubDate>Sat, 02 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/9banee7/</guid><description>税額控除とは 所得税額 ー 税額控除 ＝ 申告納税額 税率を掛けて求めた所得税額からは、さらに税額控除が適用されます。 「所得」控除は税率を掛ける前の所得をマイナスするものですが、こちらの「税額」控除は所得税額から直接マイナスするものなので、最終的に納める税金に対して大きく効いてきます。 税額控除には下記のようなものがあります。
税額控除の種類 控除額 1. 配当控除 10%、5% 2. 住宅ローン控除（住宅借入金等特別控除） 年末ローン残高の 1% 3. 外国税控除 外国で納めた所得税相当 4. 寄付金控除（所得控除の寄付金控除と混同しないように注意） （1）配当控除 配当所得の納税において、総合課税による納税を選択した場合に限り、配当控除による税額控除を受けることができます。 上場株式や非上場株式などの配当に対して適用できますが、J-REAT は配当控除の対象外です。
控除額は、配当所得の金額の 10% ですが、課税総所得が 1,000 万円を超える場合は、その超える部分の配当所得に対しては 5% となります。
配当所得の 3 種類の納税方法 配当に関する納税方法の比較 確定申告なし確定申告あり 源泉分離課税総合課税申告分離課税 税率約20%累進税率約20% 配当控除×◯× 株式との損益通算××◯ 借入金利子の控除×◯◯ 扶養控除等合計所得に合算しない合計所得に合算する合計所得に合算する 申告不要制度（源泉分離課税） 配当金に対しては、特に何もしていなくても、受け取り前に下記の金額が源泉徴収されています。 上場株式と、未上場株式の場合で税の内訳は違いますが、どちらも約 20% の税金を支払います。
上場株式の場合: 20.315%（所得税 15%、復興特別所得税 0.315%、住民税 5%） 未上場株式の場合: 20.42%（所得税 20%、復興特別所得税 0.42%） 上場株式の場合は、その配当所得の金額に関わらず、申告不要制度を選択することができます。 この場合は、上記の源泉徴収の約 20% だけで配当所得に対する納税を終えることができます。
総合課税 配当所得に関して確定申告することで、総合課税、あるいは申告分離課税による納税を選択することができます。
総合課税として確定申告する場合は、配当所得は総所得金額に組み込まれ、そこに累進税率がかかってきます。 このままでは、上記のように税金が源泉徴収されているのにもかかわらず、さらに総合所得として合算された分の配当所得に対しても課税（累進課税）されることになってしまいます。 このような税負担を緩和するため、確定申告で総合課税を選択した場合、配当控除によって、配当所得に対してかかる税率を下げることができるようになっています。 ただし、外国株式の配当や J-REAT などによる配当は、配当控除の対象となりません。</description></item><item><title>2016年1月の公社債・公社債投信の税制変更</title><link>https://toushi.maku.blog/p/2zx4pkt/</link><pubDate>Thu, 01 Oct 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/2zx4pkt/</guid><description>2016年1月より、公社債・公社債投信、外貨 MFF 等によるもろもろの利益が 20.315% の申告分離課税に統一されます。
～2015年12月31日 2016年1月1日～ 公社債の利子・分配金 源泉分離課税 (20.315%) 申告分離課税 (20.315%) 公社債の償還損益 総合課税（～45%） 申告分離課税 (20.315%) 公社債の譲渡損益 原則非課税 (0%) 申告分離課税 (20.315%) 割引債の償還損益 源泉分離課税 (18.378%) 申告分離課税 (20.315%) 償還を待たずに売却した場合の譲渡益が課税対象になることに注意が必要ですね。 2015年末までに売却することで税金を大きく減らせる可能性があります。
同じ税率の申告分離課税に統一されることで、特定口座での管理、株式・株式投信との損益通算、譲渡損の 3 年間繰り越し が可能になります。
ここで言う、公社債と公社債投信は下記のようなものを指します。
公社債 &amp;hellip; 国債、地方債、外国国際、外国地方債、公募公社債 など 公社債投信 &amp;hellip; 公募公社債投資信託 (MRF/MFF) の受益権、証券投信以外の公募投信の受益権 など</description></item><item><title>FP試験: タックスプランニング</title><link>https://toushi.maku.blog/p/fuhi6xj/</link><pubDate>Mon, 21 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/fuhi6xj/</guid><description>税の分類 国税と地方税 国税: 所得税、法人税、相続税、贈与税、消費税 地方税: 住民税、事業税、不動産取得税、固定資産税 税の決定方式 申告納税方式: 自分で計算して申告（所得税／法人税／相続税） 賦課課税方式: 国・地方公共団体が決定（個人住民税／個人事業税／固定資産税） 所得税の基本 所得税の計算手順: (1) 所得計算 → (2) 損益通算 → (3) 所得控除 → (4) 税率を掛ける → (5) 税額控除 所得税は 7 段階の超過累進税率 で計算（H27 以降は 4000 万円超部分は 45%） 非課税所得 宝くじの当選金 損害賠償金、慰謝料 遺族の受ける恩給及び年金 制服などの現物給与 10 万円までの通勤手当 出張の旅費 所得税は原則は総合課税、一部は分離課税 総合課税: 配当所得／不動産所得／事業所得／給与所得／譲渡所得（土地建物や株式以外）（長期は1/2）／一時所得（1/2）／雑所得 分離課税: 利子所得／退職所得／山林所得／譲渡所得（土地建物や株式） 所得税の計算期間 原則は 1月1日 ～ 12月31日 「法人」は任意に定めた事業年度を計算期間にできる 「個人事業主」は任意に定めた事業年度を計算期間にできない 復興特別所得税: 所得税額に 2.1％ を乗じる。 (1) 10 種類の所得をそれぞれ計算 利子所得（源泉分離課税） 預貯金の利子／公社債の利子／公社債投資信託の収益分配 利子所得 = 収入（必要経費は差し引かない） H28 以降、特定公社債の利子は申告分離課税 配当所得 法人からの配当／投資信託の収益分配（公社債投資信託を除く） 配当所得 = 収入 - 借入金の利子 総合課税だが配当時に源泉徴収される 上場株式の配当は申告分離課税を選択可 不動産所得 不動産／借地権／船舶または航空機の貸付け 賃貸料、更新料、礼金、敷金すべて対象（もちろん返還分の金額は除く） 不動産所得 = 収入 - 経費 食事を供する下宿による収入は、事業所得 or 雑所得とみなされる 従業員宿舎の家賃による収入は、事業所得とみなされる 有料駐車場による収入は、事業所得 or 雑所得とみなされる 事業所得 対価を得て継続的に行われる事業 事業所得 = 収入 - 経費 実際に代金の受け取りがなくても、商品を売った年の収入として扱う （ひっかけ）不動産の貸付けを事業的な規模で行ってもあくまで不動産所得 生計を一にする配偶者や親族に払う利子は経費とならない 減価償却費の計算 定額法（法定の償却方法）（H10.</description></item><item><title>税金/Tax</title><link>https://toushi.maku.blog/p/dvbw2ib/</link><pubDate>Sun, 07 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/dvbw2ib/</guid><description>効率的な投資を続けていくには、税金について詳しい知識を身につけておかなければいけません。 正しい税金の知識を持っていないと、金融商品を大きな儲けの出せるタイミングで売却できなかったり、財産の贈与や相続の際に多額の税金を取られることになります。 日本には多くの種類の税金がありますが、まずは、下記の税金について学んでいくのがよいでしょう。
所得税 &amp;ndash; 個人の得る収入に対してかかる税金 法人税 &amp;ndash; 法人の得る収入に対してかかる税金 贈与税 &amp;ndash; 人から人へ贈与される資産に対してかかる税金 相続税 &amp;ndash; 人が亡くなった時、相続される資産に対してかかる税金 これらはすべて、国が課税しており、課税される人が直接納税する必要のある税金です。 ひとことでいうと、 「国税」かつ「直接税」 です。 ちなみに、ここには出ていませんが、固定資産税や住民税は、地方公共団体に納める 「地方税」 です。</description></item></channel></rss>