<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>金商法 on 投資で実現！不労所得生活</title><link>https://memoja.net/tags/%E9%87%91%E5%95%86%E6%B3%95/</link><description>Recent content in 金商法 on 投資で実現！不労所得生活</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sat, 21 Apr 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://memoja.net/tags/%E9%87%91%E5%95%86%E6%B3%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>自主規制機関 (SRO: Self-Regulatory Organizations)</title><link>https://memoja.net/p/zk8ofzn/</link><pubDate>Sat, 21 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/zk8ofzn/</guid><description>自主規制機関とは、金融商品取引法により自主規制の権限を付与され、自らの定款や諸規則によって取引のルールを定めている団体です。 簡単に言えば、「その団体で決めたルールは、厳密には法律ではないけれど、法律と同じような強制力がありますよ」ということです。
日本の自主規制機関 日本の主な自主規制機関としては、下記があります。
各証券取引所（= 金融商品取引所） 日本証券業協会（金商法上の認可金融商品取引業協会） 投資信託協会（金商法上の公益法人金融商品取引業協会） このうち、日本証券業協会と投資信託協会は、金商法での定義ではどちらも金融商品取引業協会になります。 より正確には、日本証券業協会は認可金融商品取引業協会、投資信託協会は公益法人金融商品取引業協会です。
認可金融商品取引業協会 金融商品取引業者が組織した金融商品取引上の法人であり、その設立には内閣総理大臣の認可が必要です。 日本証券業協会は、認可金融商品取引業協会のひとつです。 公益法人金融商品取引業協会 金融商品取引業者が民法第34条の規定（公益法人に関する規定）により設立した法人であり、金融商品取引業者等に対して禁輸商品取引法等を遵守させるための指導、勧告その他の業務などを行う者として内閣総理大臣が認定した者をいいます。 投資信託協会は、公益法人金融商品取引業協会のひとつです。 これらの機関を通じて制定された自主規制は、監督官庁（金融庁）の公的規制と並び、金融商品取引業規制の柱となっています。
アメリカの自主規制機関 このような法律に裏付けされた自主規制の仕組みは、もともとはアメリカから輸入されたものです。 アメリカの証券界の自主規制機関には、国法証券取引所、および、**FINTA（Financial Industory Regulatory Authority: 金融取引業規制機構）**があります。 両者は SEC (Securities and Exchange Commission: 証券取引委員会）と連携を取りながら、様々な自主規制措置を講じています。</description></item><item><title>日々公表銘柄に指定とは</title><link>https://memoja.net/p/aa2avtq/</link><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/aa2avtq/</guid><description>日々公表銘柄とは 日本取引所グループ (JPX) により、ある銘柄が日々公表銘柄に指定されると、信用取引の残高情報が毎日公表されるようになります。 下記は、日本取引所グループ (JPX) の日々公表銘柄の定義です。
「日々公表銘柄」は、信用取引残高の公表を日々行うことにより投資者に信用取引の利用に関して注意を促すためのものであり、信用取引に関する規制措置を実施している銘柄ではありません。
決算発表で業績の見通しが大きく変化した場合や、重大な IR の公表により、信用取引が活発になると、いわゆる「祭」状態になります。 このような状況では株価の変動が激しくなり、売買のリスクが高くなるため、日本取引所グループ (JPX) は信用取引の状況を監視し、過熱状態に入りそうだと判断したときにその銘柄を「日々公表銘柄」に指定します。
「祭」状態になっている銘柄は価格の変動を見れば普通はわかるのですが、JPX が正式に、「おい、おまいら、ちょっと落ち着いて売買しなよ」 と言ってくれているわけですね。 信用取引がさらに過熱状態になり、価格変動が激しくなると、JPX は**規制措置（委託保証金率の引上げ措置）**の実施を行います。規制措置としては、制度信用取引における委託保証金が通常30％のところを、50％に引き上げる（うち現金20％）といったことが行われます。
日々公表銘柄の情報 日々公表銘柄に指定された銘柄の一覧は、日本取引所グループ (JPX) の下記のページで調べることができます。
信用取引に関する日々公表等 | 日本取引所グループ 規制措置を行われている銘柄とその内容の一覧は、下記のページで参照することができます。
信用取引に関する規制等 | 日本取引所グループ 個々の銘柄の信用取引残高は、下記のページで参照することができます。
信用取引残高等 | 日本取引所グループ 日々公表銘柄の指定のガイドライン どのような場合にその銘柄が日々公表銘柄に指定されるかのガイドラインは、下記に説明されています。
口座設定約諾書等 | 日本取引所グループ 「日々公表銘柄」の指定等に関するガイドライン 信用取引に係る委託保証金の率の引上げ措置等に関するガイドライン 下記は 平成29年2月1日 時点での「日々公表銘柄」の指定に関するガイドラインの抜粋です。
日々公表銘柄指定の基準（下記 1～4 のいずれかに該当する場合） 残高基準 次のいずれかに該当する場合 イ．売残高の対上場株式数比率が１０％以上で、かつ、売残高の対買残高比率が ６０％以上である場合 ロ．買残高の対上場株式数比率が２０％以上である場合 信用取引売買比率基準 ３営業日連続して各営業日の株価と各営業日時点における２５日移動平均株価との 乖離が３０％以上であり、かつ、次のいずれかに該当する場合（各営業日の売買高が １，０００売買単位以上である場合に限る。） イ．３営業日連続して信用取引の新規売付比率が２０％以上である場合（各営業日 の株価が各営業日時点における２５日移動平均株価未満である場合に限る。） ロ．３営業日連続して信用取引の新規買付比率が４０％以上である場合（各営業日 の株価が各営業日時点における２５日移動平均株価を超過している場合に限る。） 売買回転率基準 １営業日の株価と当該営業日時点における２５日移動平均株価との乖離が４０％以 上であり、かつ、次のいずれかに該当する場合 イ．当該営業日の売買高が上場株式数以上であり、かつ、当該営業日の信用取引の 新規売付比率が３０％以上である場合（当該営業日の株価が当該営業日時点にお ける２５日移動平均株価未満である場合に限る。） ロ．当該営業日の売買高が上場株式数以上であり、かつ、当該営業日の信用取引の 新規買付比率が６０％以上である場合（当該営業日の株価が当該営業日時点にお ける２５日移動平均株価を超過している場合に限る。） 特例基準 １～３の基準のいずれにも該当しない場合において、当取引所が信用取引の利 用状況や銘柄の特性を考慮し必要と判断した場合 簡単に言うと、発行株式数に対して信用取引があまりにも多く、極端に買いまたは売りに傾いている場合が対象になるということでしょう。</description></item><item><title>大量保有報告書と5％ルール</title><link>https://memoja.net/p/8cateju/</link><pubDate>Mon, 20 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/8cateju/</guid><description>大量保有報告書 ある上場会社の株券等を 5% を超えて保有する者のことを、大量保有者と言います。 大量保有者となった 5 日以内に、「大量保有報告書」 を内閣総理大臣（金融庁長官）に提出する必要があります。これを 5% ルールといいます。
大量保有報告書の提出に関する留意事項について：金融庁 大量保有報告書の提出は EDINET（電子開示システム）を使って行います。 さらに、株券等の発行者に対して、大量保有報告書の写しを送付する必要があります。 大量保有報告書は 5 年間公開されます。
保有割合 5% の計算では、共同保有者の分も加えて計算されます。 共同保有者とは、議決権の行使等に合意している者のことで、例えば、妻や夫は共同保有者とみなされます。 議決権のない株式に関しては、5% ルールの対象外です。
変更報告書 株券等の大量保有者は、その保有割合が 1% 以上増減した場合、5 日以内に 「変更報告書」 を提出する必要があります。</description></item><item><title>証拠証券と有価証券</title><link>https://memoja.net/p/dcfz92r/</link><pubDate>Mon, 23 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/dcfz92r/</guid><description>法律上、証券は 証拠証券 と 有価証券 に分けられます。 証拠証券は何らかの権利があるという事実を示しているだけなのに対し、有価証券には権利（財産権）そのものが結合しています。 有価証券は持っているだけで、そこに記載された範囲の権利を行使することができます。有価証券には権利が結合しているので、有価証券を他の人に譲渡することにより、その権利自体を譲渡できるということです。
証拠証券（権利の存在を表す） 例: 預金通帳、預金証書、保険証券、借用証、受取証書、領収書など 有価証券（権利が結合している） 資本証券（例: 株券、債権など） 貨幣証券（例: 手形、小切手など） 商品証券（例: 船荷証券、倉荷証券など） 有価証券は、上記のようにさらに分類して考えることができますが、一般的に「証券」や「有価証券」という表現は、ほとんどの場合は「資本証券」を表しています。個人投資家にとっておなじみの「株」や「社債」などは、この資本証券にあたりますね。</description></item></channel></rss>