<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>戦略 on まくまく投資ノート</title><link>https://toushi.maku.blog/tags/%E6%88%A6%E7%95%A5/</link><description>Recent content in 戦略 on まくまく投資ノート</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sun, 19 May 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://toushi.maku.blog/tags/%E6%88%A6%E7%95%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>テンバガーになりやすい銘柄とは</title><link>https://toushi.maku.blog/p/zha2yzb/</link><pubDate>Sun, 08 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/zha2yzb/</guid><description>マーケットアナライズ＋の四季報特集で、テンバガーになりやすい企業の傾向を分析していました。 テンバガーを達成した企業が、10年前にどのような企業であったかを調べ、現在それと同じような状況にある企業を探せばよい、という理屈です。 実際にテンバガーになった企業が10年前にどのような企業だったかをざっとまとめると以下のような感じだそうです。
経営形態 &amp;hellip; オーナー系・同族が80％を占める 上場からの年数 &amp;hellip; ５年未満が60％を占める 東証33業種別 &amp;hellip; サービスが30％、小売が29%、情報通信が10%を占める 時価総額 &amp;hellip; 200億円未満が80％を占める 営業利益 &amp;hellip; 20億円未満が72％を占める ふむふむ。 オーナー系で、サービス業や小売業を営んでいて、比較的規模が小さいところを探せってことですね。
もっともな感じですけど、こういった条件でスクリーニングして、そこにドカンと投資すればよいというわけではないことに注意しなくちゃですね。 似たような分析ってよくありますけど、リスクに関して同時に語らないところはちょっと不公平さを感じます。
確かに、テンバガーを達成しやすい企業は上記のような傾向があるのかもしれませんが、同時に倒産しやすい企業である可能性もあります。 そういったリスクの傾向まで示すのが本物の分析ですよね。
とはいえ、手っ取り早くテンバガーを狙いたいのであれば、創業してあまり年数が経っておらず、比較的規模の小さい企業を探した方がよいというのはセオリーですから、リスクも高いだろうと認識した上で、無理のない範囲で投資していきたいところです。</description></item><item><title>コア・サテライト戦略</title><link>https://toushi.maku.blog/p/mjkh9pw/</link><pubDate>Sun, 19 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/mjkh9pw/</guid><description>コア・サテライト戦略（あるいは、コア・サテライト運用）は、運用資産を
コア（中核）資産 安定的な成長を目指す資産 サテライト（非中核、衛星）資産 リスクをとって大きなリターンを狙う資産 の 2 種類に分けてポートフォリオを考える戦略です。 コア部分で安定的にキャッシュフローを得つつ、サテライト部分でリスクを取ってさらに上乗せの利益を狙います。 リスクを抑えつつ、市場平均を上回る利益を得ることを目標としています。
コア部分の資産の例 広く分散投資された ETF（インデックス型） 低コストの債権ファンド サテライト部分の資産の例 中小型株、先進国の個別株、テーマ株 ハイ・イールド債 不動産（REIT: 不動産投資信託など） コモディティ（金など） 新興国資産</description></item><item><title>立会外分売を利用する</title><link>https://toushi.maku.blog/p/u34dsho/</link><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/u34dsho/</guid><description>立会外分売とは 大株主が所有する上場株式を売り出すための仕組みとして立会外分売（たちあいがいぶんばい）があります。 立会外分売は、証券取引所の取引時間外（立会外）で購入者を募り、取引を成立させます。 売り出し価格（分売価格）はあらかじめ提示され、購入者はその値段を見て購入の申し込みを行います。 多くの場合は、売り出し株数よりも購入希望株数の方が多いため、抽選で購入権を得ることになります。 分売価格はディスカウント価格（分売決定日の終値の3〜5％オフ程度）で売り出され、株式の購入手数料は無料です。
立会外分売の目的を見極める 立会外分売の主な目的は、投資家数の拡大による流動性の確保です。 流動性の確保は、東証一部への上場、鞍替えを示唆することがあります。 東証一部への上場は、新興市場よりも流動性が高いことが条件として求められているからです。 次のような条件を満たした銘柄であれば、将来の成長を見越した買いを入れていくのもよいでしょう。
東証一部に上場していない 業績が数年伸び続けている 株価も比較的安定した伸びをしている 一方で、単純に大株主が換金する目的で売り出しを行うこともあります。 ザラ場で大量の売りを出すと、株価が急激に下がってしまうため、立会外分売を利用して売りに出します。 立会外分売の発表日から、実施予定日までの期間が短い場合、単なる換金目的の売り出しの可能性があります。
立会外分売の流れ 例えば、SBI 証券の場合、立会外分売の分売日と分売価格が決定すると、その前日の夕方に次のような感じでメールが届きます。
【11/21（火）8：20まで！】株式会社キャリアインデックス（6538) 立会外分売の申込受付中！ ・銘柄　：キャリアインデックス(6538) ・分売実施日　：11/21（火） ・分売価格　：1,611円　(分売実施前営業日11/20(月）終値　1,655円) ・ディスカウント率　：2.66％ ・買付申込数量の限度：買付顧客1人につき300株（売買単位：100株） ・受付期間　：2017/11/20（月）18:00　～　2017/11/21（火）8:20 申し込みの期限は、通常次の日の朝まで（金曜日の場合は、翌週の月曜日の朝まで）なので、あまり迷っている時間はありません。 その日の終値からディスカウントされた価格で売り出されるので、日にちを空けて売り出すわけにはいかないからです（分売価格を決めたらすぐに分売を実施しないと、翌日に分売価格まで下がってしまうので、ディスカウントの意味がなくなってしまう）。 立会外分売の予定がある場合は、数週間前からその予定日の候補（12/14〜21 など）が示されますので、予定日が公表され次第、購入するかの検討を始めるとよいでしょう。 予定日の週に入ったら、夜にメールをチェックすることを忘れないでください。
立会外分売は長期投資目的で使用する 立会外分売にはディスカウント率が設定されているため、このディスカウント率を利用した短期的な儲けを狙って購入してくる個人投資家がたくさんいます。 そのため、分売日の寄り付きでは、ディスカウント率分だけ下げて寄り付くことがよくあります。 逆に、分売日の前日終値よりも高く寄り付くことはまずないと考えてよいでしょう。
ディスカウント幅を利用したマネーゲームをしてもよいのですが、立会外分売では大した枚数を購入することはできないので、あまり旨味はないと思います。 それよりは、長期的な業績の伸びが期待できるかどうかを見極め、長期保有する価値があると思った場合に利用することをおすすめします。 仮に、購入を決めたのに抽選に外れてしまった場合は、寄り付きで分売価格近くまで下落したときに購入していけばよいでしょう（その価格で保有する価値があると判断したのですから、ザラ場で購入しても本質的な違いはないはずです）。</description></item><item><title>日々公表銘柄に指定とは</title><link>https://toushi.maku.blog/p/aa2avtq/</link><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/aa2avtq/</guid><description>日々公表銘柄とは 日本取引所グループ (JPX) により、ある銘柄が日々公表銘柄に指定されると、信用取引の残高情報が毎日公表されるようになります。 下記は、日本取引所グループ (JPX) の日々公表銘柄の定義です。
「日々公表銘柄」は、信用取引残高の公表を日々行うことにより投資者に信用取引の利用に関して注意を促すためのものであり、信用取引に関する規制措置を実施している銘柄ではありません。
決算発表で業績の見通しが大きく変化した場合や、重大な IR の公表により、信用取引が活発になると、いわゆる「祭」状態になります。 このような状況では株価の変動が激しくなり、売買のリスクが高くなるため、日本取引所グループ (JPX) は信用取引の状況を監視し、過熱状態に入りそうだと判断したときにその銘柄を「日々公表銘柄」に指定します。
「祭」状態になっている銘柄は価格の変動を見れば普通はわかるのですが、JPX が正式に、「おい、おまいら、ちょっと落ち着いて売買しなよ」 と言ってくれているわけですね。 信用取引がさらに過熱状態になり、価格変動が激しくなると、JPX は**規制措置（委託保証金率の引上げ措置）**の実施を行います。規制措置としては、制度信用取引における委託保証金が通常30％のところを、50％に引き上げる（うち現金20％）といったことが行われます。
日々公表銘柄の情報 日々公表銘柄に指定された銘柄の一覧は、日本取引所グループ (JPX) の下記のページで調べることができます。
信用取引に関する日々公表等 | 日本取引所グループ 規制措置を行われている銘柄とその内容の一覧は、下記のページで参照することができます。
信用取引に関する規制等 | 日本取引所グループ 個々の銘柄の信用取引残高は、下記のページで参照することができます。
信用取引残高等 | 日本取引所グループ 日々公表銘柄の指定のガイドライン どのような場合にその銘柄が日々公表銘柄に指定されるかのガイドラインは、下記に説明されています。
口座設定約諾書等 | 日本取引所グループ 「日々公表銘柄」の指定等に関するガイドライン 信用取引に係る委託保証金の率の引上げ措置等に関するガイドライン 下記は 平成29年2月1日 時点での「日々公表銘柄」の指定に関するガイドラインの抜粋です。
日々公表銘柄指定の基準（下記 1～4 のいずれかに該当する場合） 残高基準 次のいずれかに該当する場合 イ．売残高の対上場株式数比率が１０％以上で、かつ、売残高の対買残高比率が ６０％以上である場合 ロ．買残高の対上場株式数比率が２０％以上である場合 信用取引売買比率基準 ３営業日連続して各営業日の株価と各営業日時点における２５日移動平均株価との 乖離が３０％以上であり、かつ、次のいずれかに該当する場合（各営業日の売買高が １，０００売買単位以上である場合に限る。） イ．３営業日連続して信用取引の新規売付比率が２０％以上である場合（各営業日 の株価が各営業日時点における２５日移動平均株価未満である場合に限る。） ロ．３営業日連続して信用取引の新規買付比率が４０％以上である場合（各営業日 の株価が各営業日時点における２５日移動平均株価を超過している場合に限る。） 売買回転率基準 １営業日の株価と当該営業日時点における２５日移動平均株価との乖離が４０％以 上であり、かつ、次のいずれかに該当する場合 イ．当該営業日の売買高が上場株式数以上であり、かつ、当該営業日の信用取引の 新規売付比率が３０％以上である場合（当該営業日の株価が当該営業日時点にお ける２５日移動平均株価未満である場合に限る。） ロ．当該営業日の売買高が上場株式数以上であり、かつ、当該営業日の信用取引の 新規買付比率が６０％以上である場合（当該営業日の株価が当該営業日時点にお ける２５日移動平均株価を超過している場合に限る。） 特例基準 １～３の基準のいずれにも該当しない場合において、当取引所が信用取引の利 用状況や銘柄の特性を考慮し必要と判断した場合 簡単に言うと、発行株式数に対して信用取引があまりにも多く、極端に買いまたは売りに傾いている場合が対象になるということでしょう。</description></item><item><title>SQ 前後の動きから分かること</title><link>https://toushi.maku.blog/p/zq464m7/</link><pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/zq464m7/</guid><description>SQ 当日は商いが膨らみ、投資家の心理を映し出すと言われています。 SQ 当日の終値が、SQ 値を上回るのであれば、強気の相場だと判断ができるかもしれません。</description></item><item><title>年間を通した投資家の動きの傾向</title><link>https://toushi.maku.blog/p/kj6zpon/</link><pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/kj6zpon/</guid><description> 4月 Sell in May を懸念してポジションをクローズする傾向。 10月 アメリカの投資信託が損益通算のためにポジションをクローズする傾向。 11月 年金基金がポジションをクローズする傾向。 12月 個人投資家がポジションをクローズする傾向。</description></item><item><title>ファイナンシャルプランナーの選び方</title><link>https://toushi.maku.blog/p/roksjsr/</link><pubDate>Wed, 18 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/roksjsr/</guid><description> 相談窓口が有料であること 相談が無料であるということは、何か別の方法で収入を得ているということです。金融商品や不動産などを仲介している人でないか確認しましょう。相談費用は１時間１万円くらいが相場です。 生命保険をむやみに推奨していないこと 保険料の約３割、がん保険の約５割は経費です。この経費を考慮に入れずに生命保険を推奨する FP は信用できません。保険を利用した積立も通常は不利であり、別の金融商品を候補に入れるべきです。</description></item><item><title>利食いと損切りのヒント</title><link>https://toushi.maku.blog/p/x6v9mjz/</link><pubDate>Sun, 21 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/x6v9mjz/</guid><description>ポジションを取るとき 成長株投資においては、余裕を持ったナンピン（下がったときの買い増し）を続けることで、損切りを行わないという手法も考えられます。 一方で、価格変動の不確定要素が強い FX では、常に損切りを意識した資金投入が必要になってきます。
ポジションを取るときには、必ずポジションをとった「根拠」「利食いのライン」「損切りのライン」をノートに残しておきましょう。 人間の記憶は曖昧なもので、ポジションをとった日には明確にその理由を覚えていても、数ヶ月後にはなぜ買ったのかすら忘れてしまうことが多々あります。 初心者のうちは、市場で生き残るために、ポジションを取ると同時に指値（利食い）、逆指値（損切り）の注文を入れておくようにしましょう。
定期的にチャートを確認して、利食いラインを修正するのは OKです。 ただし、損切りラインは上方修正のみに限定してください。 損切りラインを下げているようであれば、投資の重要要素である資金管理はできていないことになります。
利食いのヒント チャートパターンから決める ペイオフレシオで決める（レシオ 1.5 なら損切りの 1.5 倍の利確幅とする） ボラティリティに合わせて利確幅を決める トレーリング・ストップを入れておく 損切りのヒント 損切りを逆指値で入れておく（10回中9回は後悔するが、残りの1回で救われる） 最初は 100 回くらい小さめの損切りを繰り返して損切りに慣れるとよい 損切りによるマイナスが投資資産の2％以上にならないようにポジションを取る 損切りは必要だと思っていても、慣れるまでは苦痛を伴うものです。 理論的に正しいと思っている値段でちゃんと損切りできるようになるコツは、習慣化してしまうことです。 そのためには、2、3回決めた値段で実際に損切りしてみること。 これを続けていれば、いつの間にか作業のように損切りできるようになります。
ロスカットラインの引きやすいところでポジションをとる これは典型的な上昇トレンドの例ですが、A の場所で押し目買いで入ることができれば、直近の安値のあたりにロスカットラインを設定することができます。 このように損切りのダメージが小さくなるようにラインを引けるのであれば、比較的余裕を持って損切りを行うことができます。</description></item><item><title>トレードノートに何を記録しておくべきか</title><link>https://toushi.maku.blog/p/js58y9u/</link><pubDate>Fri, 01 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/js58y9u/</guid><description>FX や金融商品の取引において、下記のような取引記録を残しておくと、後からいろいろな分析に利用することができます。
取引日 (Trade date) 商品名 (Market traded) ポジション (Position taken) 仕掛け時間と約定値 (Entry time and price) 手仕舞い時間と約定値 (Exit time and price) 取引理由 (Trade reason) 取引手法 (Trade method) 手数料 (Trade commission) 損益 (Profit and loss) 取引記録を残さずに、取引ごとに一喜一憂していると、長期的なパフォーマンスやトレード手法の向上のために役立てることができません。 このような記録が残っていれば、例えば、下記のような分析に利用できます。
トレード手法の癖と損益の関係 どの時間帯の成績がよいか 平均利益と平均損失の pips 数 最適なポジションサイズ 最大損益と最大損失 損失が出たときにも、それを記録として残しておけば、今後の利益に結びつけることができます。 最初は面倒に感じるかもしれませんが、Excel などを使って記録をつけることを習慣化しましょう。</description></item><item><title>FX ストラテジヒント集</title><link>https://toushi.maku.blog/p/w4yro56/</link><pubDate>Wed, 30 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/w4yro56/</guid><description>トレンドライン + MACD を用いたストラテジ エントリー トレンドラインの押し目買い／戻り売りでエントリー ただし、MACD が逆行しているときはエントリーしない イグジット 損切り: 直近の高値／安値で損切り 利食い: MACD のゴールデンクロス／デッドクロスで利食い その他 欧米の金融機関やファンドの新会計年度を利用
6 月が上半期決算によるポジションクローズ 12 月が通期決算による トレンドを知る
ADX テクニカル指標 ドル／円は実はシストレに向いてない。安全資産という謎のファンダメンタルによって不規則に動く可能性が高い。
ユーロ／ドルの売買の判断に、「英ポンド／米ドル」「米ドル／カナダドル」「米ドル／NZドル」のゴールデンクロス (GC)、デッドクロス (DC) を使うという考え方。</description></item><item><title>繰り返し IFD 注文の損失拡大表</title><link>https://toushi.maku.blog/p/axfr8wi/</link><pubDate>Tue, 12 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/axfr8wi/</guid><description>図: 外為オンラインの「iサイクル注文」より 例えば、ドル円を値幅 0.1 円ごとに買い注文を入れ（ナンピン）、0.1 円上がるごとに利確するといったことを繰り返すと、レンジ相場であるかぎり利益を上げ続けることができます。 外為オンラインのiサイクル注文や、マネースクウェア・ジャパンのトラリピなどがこの仕組みを提供しています。
魅力的な戦略に見えますし、しばらくの間は順調に利益を上げ続けることもありますが、端的に言うとバリバリのナンピン戦略です。 一方的に円高が進む局面になると、急激に損失が膨らんでいきます。 どんどんポジションサイズを増やしていくのですから当然です。
下記は、0.1 円ごとに 1000 通貨のナンピン買い注文を入れ続けた場合に、損失がどのように膨らんでいくかを示した表です。 ナンピン戦略を取り入れるときは、損失の急激な拡大に耐えられるようにレバレッジ調整するか、想定範囲外の価格変動があったときには新規ポジションを取らないようにするなど、資金管理を徹底しましょう。
Price Loss 120.0 0 119.9 -100 119.8 -300 119.7 -600 119.6 -1000 119.5 -1500 119.4 -2100 119.3 -2800 119.2 -3600 119.1 -4500 119.0 -5500 118.9 -6600 118.8 -7800 118.7 -9100 118.6 -10500 118.5 -12000 118.4 -13600 118.3 -15300 118.2 -17100 118.1 -19000 118.0 -21000 117.9 -23100 117.8 -25300 117.7 -27600 117.6 -30000 117.5 -32500 117.</description></item><item><title>テクニカル観点からの個人投資家の戦い方</title><link>https://toushi.maku.blog/p/yv6hfdx/</link><pubDate>Sun, 17 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/yv6hfdx/</guid><description>個人投資家は、機関投資家に比べて情報戦では不利な状況に立たされています。 特定の銘柄がニュースで大々的に報道されるような場面では、大口の投資家はすでに仕込み終わっていて、売り抜ける準備をしています。
個人投資家が唯一信頼できるのはチャートの値動きです。 大口の投資家の動きは、チャートにリアルタイムに反映されます。 個人投資家が勝つには、この流れを察知して乗ることです。</description></item></channel></rss>