<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>人生の３大資金 on まくまく投資ノート</title><link>https://toushi.maku.blog/p/bii9qib/</link><description>Recent content in 人生の３大資金 on まくまく投資ノート</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Tue, 19 Jan 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://toushi.maku.blog/p/bii9qib/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>住宅資金／住宅ローン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/kbrr8v8/</link><pubDate>Tue, 19 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/kbrr8v8/</guid><description>住宅資金の準備 住宅の購入には多額の資金が必要となるため、住宅ローンを利用するのが一般的です。 ただし、金融機関などからの借り入れの限度額は、不動産価格の 8 割程度なので、残りは自己資金として準備する必要があります。 自己資金を貯めるときは、財形住宅貯蓄の制度や、贈与の特例などを利用すると非課税枠によって有利に資金を用意することができます。 住宅ローンを使用した場合も、**住宅ローン控除（住宅借入金等特別控除）**を受けることができ、日本では住宅の購入に関して、税金面で優遇されています。
自分で貯める: 財形住宅貯蓄 住宅ローン: 財形住宅融資、フラット 35、民間住宅ローン 親からの援助: 住宅資金に関する贈与の特例 財形住宅貯蓄（勤労者財産形成住宅貯蓄） 財形住宅貯蓄は、3 種類ある財形貯蓄の中のひとつで、勤務先が金融機関と提携してこの制度を提供している場合に利用することができます。 貯蓄は給与天引で行われるため、計画的に資金を準備することができます。 3 種類の財形貯蓄の中で、財形住宅貯蓄に関しては、用途が住宅資金に限定される代わりに、550 万円までの元利合計分まで非課税になるといった、税金面での優遇措置があります。 550 万円を超えると、この非課税枠が使えなくなり、利子所得による 20% の源泉徴収が課せられるので注意してください。
参考: 財形貯蓄制度｜厚生労働省
財形住宅貯蓄の特徴 用途の制限: 住宅の購入、増改築 年齢の制限: 申し込み時に 55 歳未満 積立期間: 5 年以上の積立が必要（ただし、住宅購入のためであれば 5 年未満での引き出しも可能） 税の優遇: 元金と利子の合計 550 万円までが非課税（財形年金との合計額） また、財形貯蓄の残高が 50 万円以上あれば、後述の財形住宅融資を受けられるというメリットもあります。
住宅ローン 住宅ローンには、独立行政法人である住宅金融支援機構などが行う公的ローンと、民間の銀行などが行う民間ローンがあります。
住宅ローンの種類 窓口 財形住宅融資 住宅金融支援機構 フラット 35 民間金融機関（住宅金融支援機構が住宅ローン債権を買取） 民間ローン 民間金融機関 住宅ローンの返済額は、給与収入の 25% 程度が目安だと言われていますが、余裕がある場合は繰上げ返済を行うことで、総返済額を減らすことができます。
繰上げ返済 期間短縮型: 返済期間を短縮（残りの毎月返済額は変わらない）。効果大 返済額軽減型: 毎月の返済額を減らす（返済期間は変わらない）。効果小 住宅ローンの返済方法には大きく 2 種類あります。
返済方法 元利均等返済: 毎回一定額を返済する（元金＋利息の合計額が一定ということ）。最初は元金の返済割合が低いため、総返済額は多くなってしまう。 元金均等返済: 毎回一定の元金を返済する（元金＋利息の合計額は一定ではない）。当初は返済額が多くなるため、多くの資金が必要となるが、総返済額は少なくなる。 金利は大きく分けて 3 種類のパターンがあります。</description></item><item><title>教育資金／教育ローン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/gzyc47j/</link><pubDate>Tue, 19 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/gzyc47j/</guid><description>子供の教育費は、1 人につき 1000 万円～ 2500 万円程度かかると言われており、人生の 3 大資金のひとつとされています。 子供の成長を止めることはできないので、決まった時期に必ずある程度の資金が必要になってきます。 教育費が必要になる時期までに、十分な資金を貯蓄できていればよいのですが、資金的に余裕がない場合は、借り入れによって教育費を賄うことになります。 国や民間企業によって、教育資金を貯蓄するための保険や、借り入れのため仕組みが用意されていますので、ここではその全体像をとらえておきましょう。
教育費のための貯蓄: こども保険、学資保険、一般財形貯蓄 教育費のための借入: 奨学金、教育ローン 貯蓄による教育資金の準備 こども保険、学資保険 教育資金を準備するときには、生命保険会社や損害保険会社などが販売している、こども保険や学資保険を利用することができます。 これらの商品は、貯蓄機能と保障機能を兼ね備えた商品といえます。
貯蓄機能 一般的に、入学時に祝金をもらえたり、満期時に保険金がもらえるようになっています。この仕組みのおかげで、子供の成長に合わせて、計画的に貯蓄していくことができます。 保障機能 親が死亡したり、高度障害になった場合は、以後の保険料を支払わなくても、全額支払った場合と同様のサービスを受けられます。例えば、入学祝金や、満期保険金などを受け取ることができます。また、子供に対する医療保障を持つものもあります。親が死亡した場合に、育英年金として保険期間終了まで年金が支払われるものもあります。 保険商品によって、貯蓄機能と保障機能のどちらに重みをおいているかは異なってきます。 例えば、保障機能を重視しているようなものは、貯蓄性が低くなり、満期保険金の額は少なるものもあります。 家庭の事情などを考慮して、どのような点を重視するかを考えて選択しましょう。
一般財形貯蓄 財形貯蓄とは、勤務先の企業が金融機関などと提携して、給与天引（ボーナス含む）で貯蓄を行ってくれる仕組みです。 役員などは財形貯蓄制度を使用することはできず、勤務先の企業が財形貯蓄制度を提供していない場合も使用できません。 財形貯蓄には、用途の決まった財形住宅貯蓄、財形年金貯蓄と、用途の自由な一般財形貯蓄があります。 教育費の貯蓄のために使用できるのは、使用用途の制限されていない一般財形貯蓄の方で、こちらは税金上の優遇措置などはありません（財形住宅貯蓄と財形年金貯蓄は、それぞれの元金と利息を合わせて、550 万円までが非課税になります）。
大きな利点のなさそうな貯蓄制度ですが、それぞれの財形貯蓄の合計額が 50 万円以上あると、住宅費用のための財形住宅融資を受けられるようなる、といった細かい利点があります（財形住宅融資の融資額は、貯蓄額の 10 倍まで）。 将来のために必要な資金を計画的に、しかも手をつけにくい状態で確保していけるという点で、安心感を得ることができます。
一般財形貯蓄についてのまとめ 年齢制限: なし 用途制限: なし 引き出し可能になるまでの最低期間: 3 年間 税の優遇措置: なし 1 人で複数の契約が可能 参考: 財形貯蓄制度｜厚生労働省
借り入れによる教育資金の確保 奨学金制度 奨学金制度は、在学期間中にお金を借りて、卒業後に返済していくものです。 奨学金制度には、自治体や学校などが運用しているものもありますが、代表的なのは、独立行政法人日本学生支援機構による奨学金制度です。
奨学金は経済的に就学が困難な学生を救うための制度であるため、利用のためには親の所得金額（年収）による制限があります。
成績の良し悪しや親の年収により第一種奨学金、第二種種奨学金に分けられます。 第一種奨学金には、より厳しい選考基準が設定されていますが、無利息で借りることができます。第二種奨学金には利息がかかりますが、在学期間中は無利息です。
奨学金の種類 利息の有無 要件 第一種奨学金 無利息 成績と年収に関して厳しい基準 第二種奨学金 利息あり（在学期間は無利息） 第一種よりは基準は緩い 教育ローン 教育ローンは、教育費用として使うことを目的としたローンで、国（日本政策金融公庫）や一般の金融機関が提供しています。 住宅ローンと同様、使用用途が制限されているものの、比較的低い金利で借り入れを行うことができることが特徴的です。</description></item><item><title>老後資金／リタイアメントプラン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/8h58jaw/</link><pubDate>Tue, 19 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/8h58jaw/</guid><description>老後の資金 多くの人は、退職後の 20 年以上にわたる老後生活を、それまでに蓄えてきた資金を使って過ごすことになります。 老後に快適な生活を送るためには、計画的な資金計画が必要です。
老後生活における資金としては、貯蓄、退職金、年金、その他の不労所得（資産運用における株式配当や家賃収入、債権の利息など）があります。
リバースモーゲージ リバースモーゲージとは現在住んでいる不動産を担保に入れて、金融機関から生活資金を借り入れる仕組みです。 死亡後にはその不動産を売却することによって、借入金やその利息を返済します。 日本でもリバースモーゲージの制度が広まりつつありますが、子供に資産を残せないなどの課題があるため、利用する際には遺族のことを考えた計画が必要です。
家を現金化、リバースモーゲージが急増 - 日本経済新聞</description></item></channel></rss>