<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>コラム・勉強 on まくまく投資ノート</title><link>https://toushi.maku.blog/p/7vdkmy5/</link><description>Recent content in コラム・勉強 on まくまく投資ノート</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Wed, 04 Oct 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://toushi.maku.blog/p/7vdkmy5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>カバードワラント</title><link>https://toushi.maku.blog/p/yx2ii4s/</link><pubDate>Wed, 04 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/yx2ii4s/</guid><description>カバードワラントはオプション取引の一種で、特定の株式を購入する権利（コールオプション）や、株式を一定の価格で売る権利（プットオプション）を証券化したものです。
日本のカバードワラントとしては、店頭カバードワラントの e ワラントが一部の証券会社で扱われていたが 2024 年にすべて終了。 2023年10月4日: カイカ証券（旧eワラント証券株式会社）が第一種金融商品取引業及び投資運用業を廃止。 2024年5月8日: 上記に伴い、SBI 証券での取り扱いが終了し、日本での e ワラントの扱いが終了。 2013年7月の東京証券取引所と大阪証券取引所の現物市場の統合に伴い、日本における上場カバードワラント市場は消滅しました。この時点で、日本では店頭カバードワラントである e ワラントのみになりましたが、上記の通り、e ワラントの取り扱いもなくなりました。 非上場の店頭カバードワラントは証券会社が取引相手で、証券会社が設定している時間内であれば取引が可能です。逆にオプション取引の場合は、取引所で反対取引をしている相手が見つからなければ取引は成立しません。 カバードワラントの税金 「先物取引に係る雑所得等の課税の特例」の対象 雑所得の分離課税 (20.315%) 外国為替証拠金取引 (FX) / 差金決済取引 (CFD)、株価指数先物取引と損益通算が可能</description></item><item><title>資産配分シミュレーター（高橋ダン氏のライオン戦略用）</title><link>https://toushi.maku.blog/p/jxanz7d/</link><pubDate>Mon, 07 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/jxanz7d/</guid><description>投資資金を振り分けるための計算機 高橋ダン氏の書籍 『お金の増やし方』 、『勝利の投資術』 で紹介されている「ライオン戦略」は、長期投資の戦略として非常に参考になります。 簡単に言うと、投資用の資金を「長期投資用、短期投資用」の 2 つに分け、さらに長期投資用の資金を一定の比率でいろいろな資産に分散投資する戦略です。
下記のツールは、投資資金を一定の比率で各資産に分配するための計算機です。 投資資金のところに金額を入力すると、それぞれいくら配分すればよいか表示されます（割合は固定してます）。
投資資金: 万円 長期投資（8割） 万円 &amp;nbsp; 株式・社債・不動産（5割） 万円 &amp;nbsp; コモディティ（3割） 万円 &amp;nbsp; 国債・現金（2割） 万円 短期投資（2割） 万円 各資産について まず、「長期投資」と「短期投資」に使う資金は口座（証券口座）を分けて管理 することで、比率を守って投資できるようにします。 長期投資部分は、毎月いろいろな領域の ETF を少しずつ買っていくことで、分散投資します（シャープレシオを上げるのが重要）。 特定の領域の資産割合が大きくなってしまった場合は、別の領域の ETF の購入割合を大きくするなどして毎月リバランスします。
長期投資（8割） 長期投資用の資産は長く持ち続けることによる複利効果を狙います。 短期的な大きなリターンは期待せず、多くの商品に分散投資することで安定したリターンを確保します。 出来高が大きく、信託報酬（経費率）の低い ETF を活用します。
長期投資資産のカテゴリ どう分散するか？ 具体的な ETF 例 株式・社債・不動産（5割）
（経済成長時に上昇する部分） 「先進国／途上国」、
「ドル建て／円建て／ユーロ建て」 VEA, VWO, SPY,
1615, 1306, 2800,
FXI, SX5S, FEZ,
EIDO, HYG コモディティ（3割）
（経済危機に備える部分） 貴金属（金／銀／プラチナ）、
ベースメタル（亜鉛／鉛／アルミニウム）、
原油、天然ガス、農業商品、ビットコイン GLD, IAU, GDX,
GDXJ, SLV, PPLT,</description></item><item><title>デリバティブの分類メモ</title><link>https://toushi.maku.blog/p/6igqtr8/</link><pubDate>Mon, 27 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/6igqtr8/</guid><description>原資産からの派生商品（デリバティブ）は、大きく分けると次の 3 つに分類できます。
スワップ （金融機関同士の相対取引） 金利スワップ（店頭デリバティブ取引の 70% を占める） クレジット・デフォルト・スワップ (CDS) バリアンス・スワップ フューチャー （先物） 商品先物 金融先物 通貨先物（為替先物） 金利先物 株価指数先物 オプション</description></item><item><title>グリーンシート銘柄、フェニックス銘柄とは（グリーンシート制度）</title><link>https://toushi.maku.blog/p/h5ui6xj/</link><pubDate>Mon, 20 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/h5ui6xj/</guid><description>グリーンシート制度は、非上場の株式を売買するために、日本証券業協会が1997年7月から2018年3月まで設けていた制度です。 これから成長する芽という意味で、グリーンという名前が付けられていました。
金商法改正などを経て株式投資型クラウドファンディングの制度が整備され、グリーンシート制度は廃止されることになりました。
グリーンシート銘柄等とは、下記の 2 種類を指し、特に、上場廃止になった銘柄を取引できるようにしたものは、不死鳥のごとく蘇るという意味でフェニックス銘柄と呼ばれていました。
グリーンシート銘柄 証券の取引会員等が、 投資勧誘を行う ものとして協会が指定したものです。 指定された証券会社がマーケットメーカーとなり、価格を提示します。 フェニックス銘柄 金融商品取引所を 上場廃止 となった銘柄で、既存株主が換金できるようにしたものです。フェニックス銘柄は店頭取引有価証券の一種です。 参考: グリーンシート | 日本証券業協会</description></item><item><title>金という資産の特徴</title><link>https://toushi.maku.blog/p/dfpric6/</link><pubDate>Fri, 07 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/dfpric6/</guid><description>金をポートフォリオに組み入れるときは、金が資産としてどのような特徴を持つかを把握し、組み入れの比率を考えるようにしましょう。
流動性が高い それ自体が価値を持つ 現物資産（リアルアセット） である 価値がゼロになることがない（株などの紙の資産は価値がゼロになるリスクがある） カントリーリスクのない通貨である（世界中で通貨として認められている） 24時間取引されており、価格の変動リスクがある ドル建て で取引されるため、ドル円の為替相場の影響を受ける（為替変動リスクがある） 配当（インカムゲイン）は生み出さない インフレに強い（インフレ局面でのヘッジに有効） ドル安になると金価格は上昇する傾向がある（リスクの少ない金へ資産が逃げる） 日本株と金の相関関係は低く、分散投資の組み合わせとしてはよい</description></item><item><title>制限値幅 (ストップ高とストップ安）の仕組み</title><link>https://toushi.maku.blog/p/zwrgnfk/</link><pubDate>Sat, 06 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/zwrgnfk/</guid><description>株券の制限値幅 日本の証券取引所での取引では、前営業日の終値、あるいは最終気配値段など（＝基準値段）に基づいて、その日の値幅が一定範囲に制限されます。 これを 制限値幅 （あるいは 値幅制限）と呼び、英語では price movement limit と呼びます。 株価などが制限値幅の上限に達することを ストップ高、下限に達することを ストップ安 と言います。
制限値幅は基準値段との対応で、次のように決められています。 例えば、前日の終値が 1100 円のとき、制限値幅は 300 円となり、ストップ高は 1400 円、ストップ安は 800 円となります。
基準値段（前営業日の終値） 制限値幅 100円未満 30円 100円以上　200円未満 50円 200円以上　500円未満 80円 500円以上　700円未満 100円 700円以上　1,000円未満 150円 1,000円以上　1,500円未満 300円 1,500円以上　2,000円未満 400円 2,000円以上　3,000円未満 500円 3,000円以上　5,000円未満 700円 5,000円以上　7,000円未満 1,000円 7,000円以上　10,000円未満 1,500円 10,000円以上　15,000円未満 3,000円 15,000円以上　20,000円未満 4,000円 20,000円以上　30,000円未満 5,000円 30,000円以上　50,000円未満 7,000円 50,000円以上　70,000円未満 10,000円 7万円以上　10万円未満 15,000円 10万円以上　15万円未満 3万円 15万円以上　20万円未満 4万円 20万円以上　30万円未満 5万円 30万円以上　50万円未満 7万円 50万円以上　70万円未満 10万円 70万円以上　100万円未満 15万円 100万円以上　150万円未満 30万円 150万円以上　200万円未満 40万円 200万円以上　300万円未満 50万円 300万円以上　500万円未満 70万円 500万円以上　700万円未満 100万円 700万円以上　1000万円未満 150万円 1000万円以上　1500万円未満 300万円 1500万円以上　2000万円未満 400万円 2000万円以上　3000万円未満 500万円 3000万円以上　5000万円未満 700万円 5000万円以上　5000万円以上 1000万円 一方、アメリカや中国の市場にはストップ高／ストップ安の仕組みが存在しないため、一日で上がるところまで上がり、下がるところまで下がります。 ストップ安に張り付いて、連日で取引が成立しないケースなどでは、取引所が呼値の値幅制限を変更することがあります。 東京証券取引所では、３営業日連続で、</description></item><item><title>なぜ営業キャッシュフローでは減価償却費をプラスとして扱うのか？</title><link>https://toushi.maku.blog/p/jyreg5t/</link><pubDate>Wed, 10 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/jyreg5t/</guid><description>大きな設備投資などを行うと、損益計算書 (P/L) では減価償却費として毎年少しずつ費用計上していくことになります。 一方、キャッシュフロー計算書では、減価償却費がプラスとして計上されているのを見て最初は疑問に思うかもしれません。
営業活動によるキャッシュ・フロー -------------------------------- 当期純利益 1500 減価償却費 300 ←なぜプラス？ 退職・年金費用 △200 ... この理由は、営業キャッシュフローのベースになっている「当期純利益」の内訳にあります。 当期純利益にはすでに減価償却費だけマイナスされた値になっており（損益計算書でマイナス計上されたものが反映されている）、この数値をそのまま営業キャッシュフローの値として使ってしまうと、実際には現金の流れがないのにキャッシュフローがマイナスになってしまいます。 そのため、減価償却費の分を足してやることで、その部分のキャッシュフローを±0にしています。
営業活動によるキャッシュ・フロー -------------------------------- 当期純利益 1500 ←実は既に減価償却費の -300 が含まれている 減価償却費 300 ←上記のマイナス分を打ち消して 0 にする 退職・年金費用 △200 ... ひとことで言うと、当期純利益の内訳から減価償却費に当たる部分を取り除いているということです。 つまり、ただの計算上の調整ですね。</description></item><item><title>アーンアウトディールという買収手法</title><link>https://toushi.maku.blog/p/62zyd4i/</link><pubDate>Mon, 14 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/62zyd4i/</guid><description>アーンアウトディールの概要 買収リスクの高い M&amp;amp;A を行うときに、アーンアウトディール (Earn Out Deal) という形態で買収が行われることがあります。 これは、買収時にすべての買収費用を支払うのではなく、その事業の将来的な成果などによって追加報酬を支払うという契約で、ひとことで言うと 「買収費用の分割払い」 です。 アーンアウトというのは、買収後の追加代金の支払い義務のことです。
追加の支払いの有無や金額を決める、アーンアウトの評価期間は一般的には３年以内に設定されることがほとんどで、この期間に出した成果に応じて売り手側（幹部や株主）に買収対価が分割で支払われます。 企業の売り手側には、売却後もしばらくはその経営に携わって結果を出そうというインセンティブが働きます。
アーンアウトディールのメリット／デメリット メリット デメリット 買い手 買収時に多額のキャッシュを用意する必要がなくなり、事業がうまくいかなかった場合の支払いを限定できる。 買い手側があまり経営に口を出すと、売り手側の経営のモチベーションが下がる可能性がある。 売り手 売却後に成果を出すことで多くのキャッシュを得ることができる可能性がある。 （一括での売却と比べ）売却時に得られるキャッシュは少なくなる。売却後もしばらくは経営に関与する必要がある。 国内のアーンアウトディールの例 アーンアウトはアメリカで主流でしたが、日本国内でもアーンアウト条項を含む買収契約がちらほら行われています。
2018年4月6日のマネックスによるコインチェックの買収では、まずは36億円が支払われましたが、契約にはアーンアウト条項が含まれていました。 コインチェックが今後3年間で計上する利益の半分から訴訟費用などを差し引いたものを、追加の買収費用（報酬）として支払うというものです。
正式な契約書の文章ではありませんが、プレスリリース内の下記のような記述からアーンアウト条項がつけられていることが分かります。
上記に加えて、コインチェックの現所有者との間で条件付対価に関する合意がなされています。今後3事業年度の当期純利益の合計額の二分の一を上限とし、一定の事業上のリスクを控除して算出される金額が追加で発生する可能性があります。
仮想通貨 NEM の流出事件によって、コインチェックは今後 20 億円程度の訴訟費用がかかると試算されています。 アーンアウト条項によって、「この訴訟費用以上にちゃんと稼いでくださいね」と約束したことになります。 うまいやり方ですね。</description></item><item><title>自主規制機関 (SRO: Self-Regulatory Organizations)</title><link>https://toushi.maku.blog/p/zk8ofzn/</link><pubDate>Sat, 21 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/zk8ofzn/</guid><description>自主規制機関とは、金融商品取引法により自主規制の権限を付与され、自らの定款や諸規則によって取引のルールを定めている団体です。 簡単に言えば、「その団体で決めたルールは、厳密には法律ではないけれど、法律と同じような強制力がありますよ」ということです。
日本の自主規制機関 日本の主な自主規制機関としては、下記があります。
各証券取引所（= 金融商品取引所） 日本証券業協会（金商法上の認可金融商品取引業協会） 投資信託協会（金商法上の公益法人金融商品取引業協会） このうち、日本証券業協会と投資信託協会は、金商法での定義ではどちらも金融商品取引業協会になります。 より正確には、日本証券業協会は認可金融商品取引業協会、投資信託協会は公益法人金融商品取引業協会です。
認可金融商品取引業協会 金融商品取引業者が組織した金融商品取引上の法人であり、その設立には内閣総理大臣の認可が必要です。 日本証券業協会は、認可金融商品取引業協会のひとつです。 公益法人金融商品取引業協会 金融商品取引業者が民法第34条の規定（公益法人に関する規定）により設立した法人であり、金融商品取引業者等に対して禁輸商品取引法等を遵守させるための指導、勧告その他の業務などを行う者として内閣総理大臣が認定した者をいいます。 投資信託協会は、公益法人金融商品取引業協会のひとつです。 これらの機関を通じて制定された自主規制は、監督官庁（金融庁）の公的規制と並び、金融商品取引業規制の柱となっています。
アメリカの自主規制機関 このような法律に裏付けされた自主規制の仕組みは、もともとはアメリカから輸入されたものです。 アメリカの証券界の自主規制機関には、国法証券取引所、および、FINTA（Financial Industory Regulatory Authority: 金融取引業規制機構） があります。 両者は SEC (Securities and Exchange Commission: 証券取引委員会）と連携を取りながら、様々な自主規制措置を講じています。</description></item><item><title>立会外分売を利用する</title><link>https://toushi.maku.blog/p/u34dsho/</link><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/u34dsho/</guid><description>立会外分売とは 大株主が所有する上場株式を売り出すための仕組みとして 立会外分売（たちあいがいぶんばい） があります。 立会外分売は、証券取引所の取引時間外（立会外）で購入者を募り、取引を成立させます。 売り出し価格（分売価格）はあらかじめ提示され、購入者はその値段を見て購入の申し込みを行います。 多くの場合は、売り出し株数よりも購入希望株数の方が多いため、抽選で購入権を得ることになります。 分売価格は ディスカウント価格（分売決定日の終値の3〜5％オフ程度） で売り出され、株式の購入手数料は無料です。
立会外分売の目的を見極める 立会外分売の主な目的は、投資家数の拡大による流動性の確保です。 流動性の確保は、東証一部への上場、鞍替えを示唆することがあります。 東証一部への上場は、新興市場よりも流動性が高いことが条件として求められているからです。 次のような条件を満たした銘柄であれば、将来の成長を見越した買いを入れていくのもよいでしょう。
東証一部に上場していない 業績が数年伸び続けている 株価も比較的安定した伸びをしている 一方で、単純に大株主が換金する目的で売り出しを行うこともあります。 ザラ場で大量の売りを出すと、株価が急激に下がってしまうため、立会外分売を利用して売りに出します。 立会外分売の発表日から、実施予定日までの期間が短い場合、単なる換金目的の売り出しの可能性があります。
立会外分売の流れ 例えば、SBI 証券の場合、立会外分売の分売日と分売価格が決定すると、その前日の夕方に次のような感じでメールが届きます。
【11/21（火）8：20まで！】株式会社キャリアインデックス（6538) 立会外分売の申込受付中！ ・銘柄　：キャリアインデックス(6538) ・分売実施日　：11/21（火） ・分売価格　：1,611円　(分売実施前営業日11/20(月）終値　1,655円) ・ディスカウント率　：2.66％ ・買付申込数量の限度：買付顧客1人につき300株（売買単位：100株） ・受付期間　：2017/11/20（月）18:00　～　2017/11/21（火）8:20 申し込みの期限は、通常次の日の朝まで（金曜日の場合は、翌週の月曜日の朝まで）なので、あまり迷っている時間はありません。 その日の終値からディスカウントされた価格で売り出されるので、日にちを空けて売り出すわけにはいかないからです（分売価格を決めたらすぐに分売を実施しないと、翌日に分売価格まで下がってしまうので、ディスカウントの意味がなくなってしまう）。 立会外分売の予定がある場合は、数週間前からその予定日の候補（12/14〜21 など）が示されますので、予定日が公表され次第、購入するかの検討を始めるとよいでしょう。 予定日の週に入ったら、夜にメールをチェックすることを忘れないでください。
立会外分売は長期投資目的で使用する 立会外分売にはディスカウント率が設定されているため、このディスカウント率を利用した短期的な儲けを狙って購入してくる個人投資家がたくさんいます。 そのため、分売日の寄り付きでは、ディスカウント率分だけ下げて寄り付くことがよくあります。 逆に、分売日の前日終値よりも高く寄り付くことはまずないと考えてよいでしょう。
ディスカウント幅を利用したマネーゲームをしてもよいのですが、立会外分売では大した枚数を購入することはできないので、あまり旨味はないと思います。 それよりは、長期的な業績の伸びが期待できるかどうかを見極め、長期保有する価値があると思った場合に利用することをおすすめします。 仮に、購入を決めたのに抽選に外れてしまった場合は、寄り付きで分売価格近くまで下落したときに購入していけばよいでしょう（その価格で保有する価値があると判断したのですから、ザラ場で購入しても本質的な違いはないはずです）。</description></item><item><title>日々公表銘柄に指定とは</title><link>https://toushi.maku.blog/p/aa2avtq/</link><pubDate>Mon, 06 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/aa2avtq/</guid><description>日々公表銘柄とは 日本取引所グループ (JPX) により、ある銘柄が日々公表銘柄に指定されると、信用取引の残高情報が毎日公表されるようになります。 下記は、日本取引所グループ (JPX) の日々公表銘柄の定義です。
「日々公表銘柄」は、信用取引残高の公表を日々行うことにより投資者に信用取引の利用に関して注意を促すためのものであり、信用取引に関する規制措置を実施している銘柄ではありません。
決算発表で業績の見通しが大きく変化した場合や、重大な IR の公表により、信用取引が活発になると、いわゆる「祭」状態になります。 このような状況では株価の変動が激しくなり、売買のリスクが高くなるため、日本取引所グループ (JPX) は信用取引の状況を監視し、過熱状態に入りそうだと判断したときにその銘柄を「日々公表銘柄」に指定します。
「祭」状態になっている銘柄は価格の変動を見れば普通はわかるのですが、JPX が正式に、「おい、おまいら、ちょっと落ち着いて売買しなよ」 と言ってくれているわけですね。 信用取引がさらに過熱状態になり、価格変動が激しくなると、JPX は**規制措置（委託保証金率の引上げ措置）**の実施を行います。規制措置としては、制度信用取引における委託保証金が通常30％のところを、50％に引き上げる（うち現金20％）といったことが行われます。
日々公表銘柄の情報 日々公表銘柄に指定された銘柄の一覧は、日本取引所グループ (JPX) の下記のページで調べることができます。
信用取引に関する日々公表等 | 日本取引所グループ 規制措置を行われている銘柄とその内容の一覧は、下記のページで参照することができます。
信用取引に関する規制等 | 日本取引所グループ 個々の銘柄の信用取引残高は、下記のページで参照することができます。
信用取引残高等 | 日本取引所グループ 日々公表銘柄の指定のガイドライン どのような場合にその銘柄が日々公表銘柄に指定されるかのガイドラインは、下記に説明されています。
口座設定約諾書等 | 日本取引所グループ 「日々公表銘柄」の指定等に関するガイドライン 信用取引に係る委託保証金の率の引上げ措置等に関するガイドライン 下記は 平成29年2月1日 時点での「日々公表銘柄」の指定に関するガイドラインの抜粋です。
日々公表銘柄指定の基準（下記 1～4 のいずれかに該当する場合） 残高基準 次のいずれかに該当する場合 イ．売残高の対上場株式数比率が１０％以上で、かつ、売残高の対買残高比率が ６０％以上である場合 ロ．買残高の対上場株式数比率が２０％以上である場合 信用取引売買比率基準 ３営業日連続して各営業日の株価と各営業日時点における２５日移動平均株価との 乖離が３０％以上であり、かつ、次のいずれかに該当する場合（各営業日の売買高が １，０００売買単位以上である場合に限る。） イ．３営業日連続して信用取引の新規売付比率が２０％以上である場合（各営業日 の株価が各営業日時点における２５日移動平均株価未満である場合に限る。） ロ．３営業日連続して信用取引の新規買付比率が４０％以上である場合（各営業日 の株価が各営業日時点における２５日移動平均株価を超過している場合に限る。） 売買回転率基準 １営業日の株価と当該営業日時点における２５日移動平均株価との乖離が４０％以 上であり、かつ、次のいずれかに該当する場合 イ．当該営業日の売買高が上場株式数以上であり、かつ、当該営業日の信用取引の 新規売付比率が３０％以上である場合（当該営業日の株価が当該営業日時点にお ける２５日移動平均株価未満である場合に限る。） ロ．当該営業日の売買高が上場株式数以上であり、かつ、当該営業日の信用取引の 新規買付比率が６０％以上である場合（当該営業日の株価が当該営業日時点にお ける２５日移動平均株価を超過している場合に限る。） 特例基準 １～３の基準のいずれにも該当しない場合において、当取引所が信用取引の利 用状況や銘柄の特性を考慮し必要と判断した場合 簡単に言うと、発行株式数に対して信用取引があまりにも多く、極端に買いまたは売りに傾いている場合が対象になるということでしょう。</description></item><item><title>SQ 前後の動きから分かること</title><link>https://toushi.maku.blog/p/zq464m7/</link><pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/zq464m7/</guid><description>SQ 当日は商いが膨らみ、投資家の心理を映し出すと言われています。 SQ 当日の終値が、SQ 値を上回るのであれば、強気の相場だと判断ができるかもしれません。</description></item><item><title>年間を通した投資家の動きの傾向</title><link>https://toushi.maku.blog/p/kj6zpon/</link><pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/kj6zpon/</guid><description> 4月 Sell in May を懸念してポジションをクローズする傾向。 10月 アメリカの投資信託が損益通算のためにポジションをクローズする傾向。 11月 年金基金がポジションをクローズする傾向。 12月 個人投資家がポジションをクローズする傾向。</description></item><item><title>持ち家のリスク</title><link>https://toushi.maku.blog/p/r4di2zo/</link><pubDate>Fri, 10 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/r4di2zo/</guid><description>居住用の不動産を購入するときの価格は、単純に賃貸の家賃と比べるのではなく、持ち家にすることで発生する様々なリスク分の価値を割り引いた「割引現在価値」で考える必要があります。 持ち家のリスクとしては下記のようなものがあげられます。
災害リスク 日本は大地震が定期的に起こる可能性の高い国です。大きな災害が発生すると、家屋の破損と地価の下落により、不動産価値は大きく減少してしまいます。 転勤リスク 会社側の都合で転勤になった場合に、家族と離れて暮らさないと行けなくなる可能性があります。 家族構成の変化 結婚して２人暮らし → 子供が生まれて３人暮らし → 子供がもう一人生まれて４人暮らし → 子供が独立して２人暮らし。と、家族構成は変化していきます。持ち家暮らしを選択すると、家族構成に合わせた間取りは望めないかもしれません。 不動産価値の下落 人口減少による空き家の増加や、不動産に関わる税制の変更により、長期的に見て不動産価値は大きく下落する可能性があります。 近隣環境の変化 まわりの病院や学校、幼稚園などはなくなる可能性があります。</description></item><item><title>ファイナンシャルプランナーの選び方</title><link>https://toushi.maku.blog/p/roksjsr/</link><pubDate>Wed, 18 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/roksjsr/</guid><description> 相談窓口が有料であること 相談が無料であるということは、何か別の方法で収入を得ているということです。金融商品や不動産などを仲介している人でないか確認しましょう。相談費用は１時間１万円くらいが相場です。 生命保険をむやみに推奨していないこと 保険料の約３割、がん保険の約５割は経費です。この経費を考慮に入れずに生命保険を推奨する FP は信用できません。保険を利用した積立も通常は不利であり、別の金融商品を候補に入れるべきです。</description></item><item><title>利食いと損切りのヒント</title><link>https://toushi.maku.blog/p/x6v9mjz/</link><pubDate>Sun, 21 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/x6v9mjz/</guid><description>ポジションを取るとき 成長株投資においては、余裕を持ったナンピン（下がったときの買い増し）を続けることで、損切りを行わないという手法も考えられます。 一方で、価格変動の不確定要素が強い FX では、常に損切りを意識した資金投入が必要になってきます。
ポジションを取るときには、必ずポジションをとった「根拠」「利食いのライン」「損切りのライン」をノートに残しておきましょう。 人間の記憶は曖昧なもので、ポジションをとった日には明確にその理由を覚えていても、数ヶ月後にはなぜ買ったのかすら忘れてしまうことが多々あります。 初心者のうちは、市場で生き残るために、ポジションを取ると同時に指値（利食い）、逆指値（損切り）の注文を入れておくようにしましょう。
定期的にチャートを確認して、利食いラインを修正するのは OKです。 ただし、損切りラインは上方修正のみに限定してください。 損切りラインを下げているようであれば、投資の重要要素である資金管理はできていないことになります。
利食いのヒント チャートパターンから決める ペイオフレシオで決める（レシオ 1.5 なら損切りの 1.5 倍の利確幅とする） ボラティリティに合わせて利確幅を決める トレーリング・ストップを入れておく 損切りのヒント 損切りを逆指値で入れておく（10回中9回は後悔するが、残りの1回で救われる） 最初は 100 回くらい小さめの損切りを繰り返して損切りに慣れるとよい 損切りによるマイナスが投資資産の2％以上にならないようにポジションを取る 損切りは必要だと思っていても、慣れるまでは苦痛を伴うものです。 理論的に正しいと思っている値段でちゃんと損切りできるようになるコツは、習慣化してしまうことです。 そのためには、2、3回決めた値段で実際に損切りしてみること。 これを続けていれば、いつの間にか作業のように損切りできるようになります。
ロスカットラインの引きやすいところでポジションをとる これは典型的な上昇トレンドの例ですが、A の場所で押し目買いで入ることができれば、直近の安値のあたりにロスカットラインを設定することができます。 このように損切りのダメージが小さくなるようにラインを引けるのであれば、比較的余裕を持って損切りを行うことができます。</description></item><item><title>トレードノートに何を記録しておくべきか</title><link>https://toushi.maku.blog/p/js58y9u/</link><pubDate>Fri, 01 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/js58y9u/</guid><description>FX や金融商品の取引において、下記のような取引記録を残しておくと、後からいろいろな分析に利用することができます。
取引日 (Trade date) 商品名 (Market traded) ポジション (Position taken) 仕掛け時間と約定値 (Entry time and price) 手仕舞い時間と約定値 (Exit time and price) 取引理由 (Trade reason) 取引手法 (Trade method) 手数料 (Trade commission) 損益 (Profit and loss) 取引記録を残さずに、取引ごとに一喜一憂していると、長期的なパフォーマンスやトレード手法の向上のために役立てることができません。 このような記録が残っていれば、例えば、下記のような分析に利用できます。
トレード手法の癖と損益の関係 どの時間帯の成績がよいか 平均利益と平均損失の pips 数 最適なポジションサイズ 最大損益と最大損失 損失が出たときにも、それを記録として残しておけば、今後の利益に結びつけることができます。 最初は面倒に感じるかもしれませんが、Excel などを使って記録をつけることを習慣化しましょう。</description></item><item><title>発行市場と流通市場</title><link>https://toushi.maku.blog/p/esgj4c2/</link><pubDate>Mon, 23 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/esgj4c2/</guid><description>証券のやり取りを行う市場のことを証券市場と言い、その証券市場は、大きく分けて「発行市場」と「流通市場」に分かれます。
発行市場 (Primary Market) 資金を調達したい株式会社などが証券を発行し、その証券が直接的、あるいは間接的に投資者に渡される際の市場のことを「発行市場」と言います。 発行された証券を投資者が取得するための一番最初の流れ（第一次取得）であるため、英語では Primary Market と呼ばれています。
流通市場（Secondary Market) 既発行の証券が、複数の投資者の間で売買される際の市場のことを、「流通市場」と言います。 マザーズなどの振興市場から、東証一部への鞍替えを行うためには、この流通市場において売買が活発である（流動性がある）ことが求められます。 また、流動性が高いということは、証券を新規発行しやすいということを表しています（買ってもなかなか売れない株は誰も買ってくれないからです）。 つまり、企業にとって流動性を高めることは、潜在的に資金を調達しやすくするという意味を持っています。 流動性を高めるためには、株式の分割を行って最低購入価格を下げたり、大量保有者が多数の人に株を売り出したりする方法があります。</description></item><item><title>証拠証券と有価証券</title><link>https://toushi.maku.blog/p/dcfz92r/</link><pubDate>Mon, 23 Nov 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/dcfz92r/</guid><description>法律上、証券は 証拠証券 と 有価証券 に分けられます。 証拠証券は何らかの権利があるという事実を示しているだけなのに対し、有価証券には権利（財産権）そのものが結合しています。 有価証券は持っているだけで、そこに記載された範囲の権利を行使することができます。有価証券には権利が結合しているので、有価証券を他の人に譲渡することにより、その権利自体を譲渡できるということです。
証拠証券（権利の存在を表す） 例: 預金通帳、預金証書、保険証券、借用証、受取証書、領収書など 有価証券（権利が結合している） 資本証券（例: 株券、債権など） 貨幣証券（例: 手形、小切手など） 商品証券（例: 船荷証券、倉荷証券など） 有価証券は、上記のようにさらに分類して考えることができますが、一般的に「証券」や「有価証券」という表現は、ほとんどの場合は「資本証券」を表しています。個人投資家にとっておなじみの「株」や「社債」などは、この資本証券にあたりますね。</description></item><item><title>テクニカル観点からの個人投資家の戦い方</title><link>https://toushi.maku.blog/p/yv6hfdx/</link><pubDate>Sun, 17 May 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/yv6hfdx/</guid><description>個人投資家は、機関投資家に比べて情報戦では不利な状況に立たされています。 特定の銘柄がニュースで大々的に報道されるような場面では、大口の投資家はすでに仕込み終わっていて、売り抜ける準備をしています。
個人投資家が唯一信頼できるのはチャートの値動きです。 大口の投資家の動きは、チャートにリアルタイムに反映されます。 個人投資家が勝つには、この流れを察知して乗ることです。</description></item><item><title>金持ち父さんの教え</title><link>https://toushi.maku.blog/p/76wkofh/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/76wkofh/</guid><description> 会計／投資／市場／法律の知識を付けること 金持ち父さんは、ファイナンス・インテリジェンスというものは、会計、投資、市場、法律の四つの分野の知識をすべて身に付けることで生まれるといっています。 まず、お金に関して読み書きできるようになるために、「会計」の知識（ファイナンシャル・リテラシ）を身につけなければなりません。 そして、「市場」は需要と供給の関係に成り立っているという原則を理解し、チャンスを逃さないようにすること。 お金がお金を生み出す「投資」というものを理解し、それに基いた戦略を立てられるようになること。 最後に、会計や会社、税金に関する「法律」を理解し、合法的に行動すること。 金持ち父さんは、これらについて理解することができれば、お金持ちになることは難しいことではないと言っています。 とはいっても、どう学んでいけばよいか迷ってしまうかもしれません。 日本には、関連する国家資格として、FP や簿記、証券外務員などがあります。 広範囲な知識を身につけたいのであれば、手始めにこういった試験に挑戦してみるのもよいでしょう。 広く浅く知るというのが金持ち父さんのアドバイスだった ひとつの仕事をして専門家になることもよいのですが、金持ち父さんは、多くの仕事にチャンレンジすることを勧めています。 会計課で働けば、企業においてどのようにお金を扱えばよいのかの知識を付けられます。 営業の仕事をすれば、顧客に対してどう接すれば商品やサービスを購入してもらえるのかが分かります。 ロバートキヨサキはいくつものベストセラーを出していますが、そのためにはマーケティングの知識が不可欠だったと言っています。 物があふれている現代において、商品を売るには、商品自体が素晴らしいだけでは不十分で、プラス α が必要だということです。 今の仕事に不満を持ちながら仕事をしている人も多いでしょう。でも、そこで得られる知識、経験を何かに活かせないかを一度ちゃんと考えてみると、その仕事に対する向き合い方も変わってくるかもしれません。 人は損をするのが怖くて、そのために損をする 多くの人はリスクをとるのが怖くて、チャンスだと思っても行動に移せません。 多少のリスクをとって前に進まなければ何も始まりません。 たとえそれによって損をしたとしても、そこから何かを学ぶというプロセスを繰り返すことで、これまで以上の富を得るための糧となります。 ロバートキヨサキも自己破産を経験しています。 それでも現在は破産する前よりもお金持ちになっています。 それまでの失敗により多くを学んできたからこその芸当です。 多くの経験を経て、多くを知ることで、今までリスクだと思っていたことが、本当はそれほど恐れるものではないことに気づきます。 損を恐れて何もしない人は、本当にチャンスが来た時に適切な行動に移せないし、そもそもチャンスにすら気付けません。 損をする覚悟ができたときに、お金持ちになるための扉が開かれます。 やる価値のあるものは、うまくいかなくてもやる価値がある 起業家精神を持つ人たちは、常にチャンスがないかを探しています。 よい取引相手、よいタイミング、そしてお金。 これらの条件がすべて揃うことはめったにありませんが、ひとつでも手に入るものがあれば、まずはそこから始め、あとから付け加えていく。 価値があると思うものがそこにあるのであれば行動します。 市場のニーズはいたるところに存在します。 完全なものをリリースする必要はありません。 ニーズに応えられるものがあると感じたら動くこと。 それができるかできないかです。</description></item></channel></rss>