<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>トレード戦略（売買アルゴリズムのヒント） on 投資で実現！不労所得生活</title><link>https://memoja.net/p/j3kh968/</link><description>Recent content in トレード戦略（売買アルゴリズムのヒント） on 投資で実現！不労所得生活</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Tue, 14 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://memoja.net/p/j3kh968/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>トレード戦略: ラリー・ウィリアムズのウップス作戦 (OOPS)</title><link>https://memoja.net/p/ny6qh6a/</link><pubDate>Thu, 16 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/ny6qh6a/</guid><description>OOPS 戦略の概要 ラリー・ウィリアムズ の OOPS はデイトレードの戦略のひとつで、下記のようなルールでエントリーを行います。 寄り付きの後、前日の流れから反転するところを狙います。
前日の安値よりも安い価格で始まり、ザラ場で前日の安値を上抜いたら買い。 前日の高値よりも高い価格で始まり、ザラ場で前日の高値を下回ったら売り。 ウップス作戦は、押し目買いの入りやすい、強い上昇トレンドがあるときにうまくいきやすいと言われています。
OOPS 戦略の理屈 ウップス作戦は、株主が狼狽売りしたところを拾っていく作戦で、ウィリアムズ氏が自信を持って勧めている戦略のひとつです。 次のような理屈で買いエントリーします。
前日の安値よりを下回る価格で始まると、「下放れしたのではないか」という不安により皆が投げ売りする 投げ売りを吸収して前日の安値まで戻すと、「少し安くなれば拾ってくる人がいる」ということを確認できる ということはこの銘柄は需要があるので、皆が買ってくるはずだ</description></item><item><title>トレード戦略: ブレイクアウトからの段階的な買い増し戦略</title><link>https://memoja.net/p/594gzj6/</link><pubDate>Sat, 13 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/594gzj6/</guid><description>ブレイクアウトから上昇を開始する銘柄をうまく買っていくための戦略です。
ブレイクアウトしていると判断したら打診買いし、同時にストップロスを入れる。 高値圏（その日の値幅の上半分）で大引を迎えそうであれば買い増しする。 （参考）成長株投資の神</description></item><item><title>トレード戦略: ナンピンの考え方</title><link>https://memoja.net/p/khpafaz/</link><pubDate>Fri, 20 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/khpafaz/</guid><description>あるポジションに対して含み損をかかえているときに、さらに買い増し、売り増しすることをナンピンといいます。
平均取得単価が下がるという効果があるため、含み損が減ったかのような幻想を抱きがちですが、絶対的な損失額はまったく変わっていないことをしっかりと把握すべきです。 ナンピンは建玉を増やすので、単純にボラティリティ（リスク）だけを増加させるものだと捉えましょう。 つまり、ナンピンを行なった時点から損益の増減が激しくなるだけです。
ナンピンをしようと思ったら、本当にその銘柄がその時点で一番有望な銘柄なのかを考えてください。 新しく 100 万円を投資しようとするとき、すでに持っている銘柄を買い増すことと、まだ持っていない銘柄を購入することに本質的な違いはありません。 ナンピンをすることによる優位性はないのです。
含み損を抱えると、人はその銘柄に固執するようになってしまいます（これをチェイスといいます）。 これは初心者が陥りがちな罠です。 同じ 100 万円を投資するのであれば、落ちついて相場全体に目を通し、投資先をしっかりと吟味しましょう。
もちろん、戦略的にナンピンを取り入れる売買手法もあります。 例えば、相場が下落している途中で、ある程度根拠を持って底値を狙って買いを入れる場合、何度かに分けて買っていく（つまりナンピンでポジションを追加していく）という方法が考えられます。 底値をピンポイントで捉えるのは困難ですが、複数回に分けてポジションを取るようにすれば、ある程度の値幅で底値を狙っていけます。 戦略的にナンピンを行う場合は、将来的なナンピン時に資金不足に陥らないように、一回あたりの購入金額は減らす必要があります。</description></item></channel></rss>