<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>FP3級／FP2級試験の重要ポイントまとめ on 投資で実現！不労所得生活</title><link>https://memoja.net/p/xgic22o/</link><description>Recent content in FP3級／FP2級試験の重要ポイントまとめ on 投資で実現！不労所得生活</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Mon, 21 Sep 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://memoja.net/p/xgic22o/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>FP試験: タックスプランニング</title><link>https://memoja.net/p/fuhi6xj/</link><pubDate>Mon, 21 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/fuhi6xj/</guid><description>税の分類 国税と地方税 国税: 所得税、法人税、相続税、贈与税、消費税 地方税: 住民税、事業税、不動産取得税、固定資産税 税の決定方式 申告納税方式: 自分で計算して申告（所得税／法人税／相続税） 賦課課税方式: 国・地方公共団体が決定（個人住民税／個人事業税／固定資産税） 所得税の基本 所得税の計算手順: (1) 所得計算 → (2) 損益通算 → (3) 所得控除 → (4) 税率を掛ける → (5) 税額控除 所得税は 7 段階の超過累進税率 で計算（H27 以降は 4000 万円超部分は 45%） 非課税所得 宝くじの当選金 損害賠償金、慰謝料 遺族の受ける恩給及び年金 制服などの現物給与 10 万円までの通勤手当 出張の旅費 所得税は原則は総合課税、一部は分離課税 総合課税: 配当所得／不動産所得／事業所得／給与所得／譲渡所得（土地建物や株式以外）（長期は1/2）／一時所得（1/2）／雑所得 分離課税: 利子所得／退職所得／山林所得／譲渡所得（土地建物や株式） 所得税の計算期間 原則は 1月1日 ～ 12月31日 「法人」は任意に定めた事業年度を計算期間にできる 「個人事業主」は任意に定めた事業年度を計算期間にできない 復興特別所得税: 所得税額に 2.1％ を乗じる。 (1) 10 種類の所得をそれぞれ計算 利子所得（源泉分離課税） 預貯金の利子／公社債の利子／公社債投資信託の収益分配 利子所得 = 収入（必要経費は差し引かない） H28 以降、特定公社債の利子は申告分離課税 配当所得 法人からの配当／投資信託の収益分配（公社債投資信託を除く） 配当所得 = 収入 - 借入金の利子 総合課税だが配当時に源泉徴収される 上場株式の配当は申告分離課税を選択可 不動産所得 不動産／借地権／船舶または航空機の貸付け 賃貸料、更新料、礼金、敷金すべて対象（もちろん返還分の金額は除く） 不動産所得 = 収入 - 経費 食事を供する下宿による収入は、事業所得 or 雑所得とみなされる 従業員宿舎の家賃による収入は、事業所得とみなされる 有料駐車場による収入は、事業所得 or 雑所得とみなされる 事業所得 対価を得て継続的に行われる事業 事業所得 = 収入 - 経費 実際に代金の受け取りがなくても、商品を売った年の収入として扱う （ひっかけ）不動産の貸付けを事業的な規模で行ってもあくまで不動産所得 生計を一にする配偶者や親族に払う利子は経費とならない 減価償却費の計算 定額法（法定の償却方法）（H10.</description></item><item><title>FP試験: ライフプラインニングと資金計画</title><link>https://memoja.net/p/swp9i44/</link><pubDate>Mon, 21 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/swp9i44/</guid><description>ファイナンシャルプランナーにできること 税務代理、税務相談はダメ（税理士ではない） 有価証券の価値に関する助言はダメ（金融商品取引業者ではない） 法律問題の業務を行ってはダメ（弁護士ではない） 保険の募集や勧誘はダメ（保険募集人ではない） 宅地・建物の貸借の媒介はダメ（宅地建物取引業の免許が必用） 保険設定の目安として必要保障額を試算するのは OK 公正証書遺言の証人になるのは OK（FP じゃなくても OK） ライフイベント表／キャッシュフロー表／個人バランスシート キャッシュフロー表の収入金額は可処分所得を記入 可処分所得: 年収から所得税、住民税、社会保険料を控除した額（天引きの貯蓄や、保険料は引かない）（保険料は支出の欄に記入するため） 1 年以内に支払いが発生する家賃や教育費はキャッシュフロー表に記載（バランスシートには計上しない） 株式、土地は個人バランスシートに時価で計上 試算用の各種係数 将来の合計額を求めたい（終価） 元本 x 終価係数 → 受け取る合計額 毎年の積立額 x 年金終価係数 → 受け取る合計額 必用な元本を求めたい（現価） 目標額 x 現価係数 → 元本 毎年受け取りたい額 x 年金現価係数 → 元本 毎年いくら払えばよいか求めたい 目標額 x 減債基金係数 → 毎年払う額（積立額）「貯蓄を積み増していくので利子が大幅に増えていく」 借入額 x 資本回収係数 → 毎年払う額（返済額）、あるいは既存の貯蓄を毎年いくらずつ取り崩していけるか「貯蓄を取り崩していくので利子が大幅に減っていく」 社会保険（必ず加入する公的な保険） 「医療」に関する社会保険 「医療」に関する社会保険には健康保険（会社員）と国民健康保険（自営業者）があり、日本ではどちらかに入る必用がある。
健康保険（会社員） 会社の役員や従業員が被保険者として加入。被保険者の収入に依存する家族は被扶養者となる 保険料は保険者によって異なる。全国健康保険協会の場合は、事業主と従業員で 1/2 ずつで、保険料率が都道府県ごとに異なる。健康保険組合の場合は、規約で負担割合が定められる。 疾病手当金: 仕事休んで 4 日目以降から 1 年 6 ヶ月間、標準報酬の 2/3 相当額が支給される。労災保険の休業給付と違い、業務外の負傷も対象 会社をやめた場合は、任意継続被保険者となって 2 年間だけ健康保険を継続するか、国民健康保険に切り替える 任意継続被保険者制度: 2 ヵ月以上健康保険に加入しており、20 日以内に申出すれば、2 年間健康保険を継続可能。ただし、保険料は国民健康保険と同様に全額負担になる。 国民健康保険（自営業者） 国民健康保険は全員が被保険者で、被扶養者という区分はない。 保険料は全額負担で、市区町村ごとに異なる 業務上の負傷は、労災保険の給付がないときのみ給付。 被扶養者制度はない（健康保険にはある） 疾病手当金は出ない（健康保険にはある） 出産手当金は出ない（健康保険にはある） 健康保険と国民健康保険で共通 入院時の食事代／差額ベッド代は高額療養費の対象外 人間ドックの検査は健康保険の対象外 医療費は 3 割負担。小学校入学前は 2 割。70 歳以上 75 歳未満は条件による（H26.</description></item><item><title>FP試験: リスク管理</title><link>https://memoja.net/p/ido9xdw/</link><pubDate>Mon, 21 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/ido9xdw/</guid><description>保険いろいろ 保険は大きく分けて「生命保険（第一分野）」「損害保険（第二分野）」「第三分野の保険」 ソルベンシー・マージン比率（保険会社の支払い余力）は 200% 以上が健全 保険契約者保護機構（保険会社の経営破綻） 「生命保険」契約者保護機構: 責任準備金の 90% 補償（生命保険、医療保険、個人年金保険など） 「損害保険」契約者保護機構: 自賠責と地震は 100% 補償、医療関連は 90% 補償、自動車と火災は 80%（破綻後 3 ヶ月以内は 100%） 補償 国内で事業を行う保険会社は国外に本社があっても保険契約者保護機構に加入必須 少額短期保険（共済などによる）は保険契約者保護の対象でない 救済保険会社に対して資金援助などを行う 契約者が法人であっても保護の対象 クーリングオフ クーリングオフは「申込日」あるいは「書面を受け取った日」の遅い方から 8 日以内に行う。 クーリングオフは書面で行う。 保険期間が 1 年以内の保険はクーリングオフできない 自賠責保険などの強制保険はクーリングオフできない 保険法 生命保険契約、損害保険契約、傷害疾病定額保険契約に関する規定 共済契約も提供対象 支払時期を規定 同法の規定よりも不利な約款は無効 生命保険（第一分野の保険） 保険料と配当金 保険料（= 純保険料 + 付加保険料）は 3 つの予定基礎率により決まる 純保険料: 予定死亡率と予定利率により決まる 付加保険料: 予定事業費率により決まる 剰余金（= 死差益 + 利差益 + 費差益）は配当金として還元（有配当保険のみ） 責任開始日は「申し込み」「告知（審査）」「第一回保険料の払込」のすべてが完了した日 生命保険の払込方法は「月払い」「半年払い」「年払い」「一時払い」 保険料払込猶予期間: 翌月の初日から月末まで 失効した保険契約を復活したとき、保険料率は失効前と同じ 払込みが困難なときの手段 自動振替貸付: 解約返戻金から立て替え。貸付けなので利息あり 払済保険への変更: 保険期間はそのままで受け取る保障額を減らす 延長保険（定期保険）への変更: 保障額は減らさず保険期間を短くする（定期保険にする） 払済保険や延長保険に変更すると特約は消滅 契約転換（下取りして別の保険に買い換え）時は保険料を再計算 保障重視の生命保険 定期保険 満期保険金なし／解約返戻金なし 平準定期保険: 保険金額が契約満了時まで不変 逓増定期保険: 保険金額が上がる（支払う保険料は同じ） 逓減定期保険: 保険金額が下がる（支払う保険料は同じ）。子供が幼い時の候補 終身保険 満期保険金なし／解約返戻金あり 低解約返戻金型の終身保険 一定期間だけ解約返戻金が下がる代わりに、保険料が割安 定期保険特約付の終身保険 終身保険（主契約）＋定期保険（特約） 全期型: 終身保険の払込満了までが特約の保険期間 更新型: 一定期間ごとに特約を更新 終身保険の死亡保険金は「みなし相続財産」として、相続税の課税対象となるが、「500万円×法定相続人数」を非課税にできる。つまり、終身保険で相続税の納税資金を準備できる。 貯蓄性重視の生命保険 養老保険 満期保険金あり 満期保険金は死亡・高度傷害保険金と同額受け取れる こども保険 満期保険金あり 入学時などに祝金 親が死んでも保険金は契約通りもらえる（保険料は免除される） その他の生命保険 利率変動型積立終身保険（アカウント型保険） 死亡保障や医療保障の保険金を払いつつ一部を一時金として積立て 払込満了後に積立金をもとに終身保険や年金を購入 積立金は一定の範囲内で自由に引き出せる 変額保険（リスク大） 運用によって保険金や解約返戻金が増減 死亡時や高度障害時は最低保証がある 解約返戻金には最低保障はない 有期型と終身型がある 個人年金（老後のため） 有期年金: 支払期間中で、かつ生存中のみ年金が支払われる 確定年金: 支払期間中は死んでも年金が支払われる（遺族に渡される）。10 年確定年金など 終身年金: 生きている限り年金が支払われる。保証期間付終身年金は、死亡した場合残りの保証期間に対応する年金または一時金が支払われる。一時払定額個人年金（終身型）の保険料は女性の方が高い（長生きするから） 夫婦年金: 夫婦のどちらかが生きている限り年金が支払われる 生存給付金付定期保険 一定期間ごとに生存給付金を受け取れる定期保険 死亡した時は生存給付金の受け取りに関わらず死亡保険金を受け取れる 損害保険（第二分野の保険） 保険価額と保険金額 保険金額は保険価額（最高見積額）を上限とした実損額 全部保険: 保険金額 ＝ 保険価額 一部保険: 保険金額 ＜ 保険価額 超過保険: 保険金額 ＞ 保険価額（加入者の儲けが出る） 住宅火災保険（火災、落雷、爆発、雪災） 建物と家財が対象（消火費用、臨時費用、片付け費用も出る） 火災保険は自動車は補償対象外 火災保険で30万円を超える家財を補償対象とする場合、明記が必要 積立火災保険の満期返戻金は一時所得とみなされる 住宅総合保険（住宅火災保険 ＋ 水災、盗難） 地震保険（地震、噴火、津波を原因とする火災、損壊、埋没、流失） 地震保険は火災保険に付帯して契約 保険金額: 建物 5000 万円、家財 1000 万円を上限に主契約の保険金額の 30〜50% 地震保険の保険料は建物の構造と所在地で決まる 地震保険の 4 種の割引制度は重複して受けることはできない 地震保険は「全損」「半損」「一部損」の 3 段階 自動車保険 自賠責保険（自動車損害賠償責任保険） すべての自動車と原動機付自転車が加入 補償が対人賠償に限定 支払限度額: 被害者 1 人につき「死亡 3000 万円、傷害 120 万円」 任意の自動車保険（下記 7 つで構成） 対人賠償保険: 自損事故保険: 無保険車傷害保険: 対物賠償保険: 搭乗者傷害保険: 加害者からの損害賠償金等の金額によらない 車両保険: 地震、噴火、津波による被害は対象外 人身傷害補償保険: 過失割合にかかわらず補償 傷害保険（急激かつ偶然な外来事故を補償） 普通傷害保険: 国外を含む日常生活での傷害が対象。地震が原因のケガは対象外。保険金は入院／通院に起因するものは非課税となる。死亡保険金は課税される。生命保険料控除の対象にならない。 所得補償保険: 傷害または疾病で働けなくなったときのため。保険金は非課税。 家族傷害保険: 家族全員を補償。生計を共にする別居の未婚の子も含む 国内旅行傷害保険: 国内旅行時、家を出て帰宅するまで。傷害保険はケガを補償するためのものなので、病気（虫垂炎など）は対象外 海外旅行傷害保険: 海外旅行時、家を出て帰宅するまで 年金払積立傷害保険から受け取る給付金は「雑所得」とみなされる 賠償責任保険（第三者に対する賠償責任が生じたときのため） 個人賠償責任保険 業務中の事故、同居親族に対する事故、預かり品の損壊、自動車による事故は対象外 生産物賠償責任保険/PL保険（法人向け）: 商品による事故。食品も含む 施設所有者（管理者）賠償責任保険: 施設による事故 機械保険: 従業員の操作ミスによる損害が対象。火災は対象外 建設工事保険: クレーンによる破損など 受託者賠償責任保険: 他人から預かった物を紛失したり、傷つけたりしたとき 法人契約の保険について 保険金が保険会社から相手方に直接支払われた場合、経理処理の必要はない（法人が保険金を受け取っていないから） 下記の普通傷害保険の保険料は、給与として損金算入する 被保険者: 役員 保険金受取人: 法人 下記の普通傷害保険の保険料は、福利厚生費として損金算入する 被保険者: すべての従業員 保険金受取人: 法人 第三分野の保険（医療保険） 医療保険／特約 特約の場合は主契約である生命保険などに付加 生前給付保険／特約 特定疾病保障保険 特定疾病（ガン、脳卒中、急性心筋梗塞）になったとき特定疾病保険金（死亡保険金と同額） 死亡時は特定疾病以外でも死亡保険金は受け取れる 保険金受け取りは非課税 リビング・ニーズ特約 余命が 6 ヵ月以内のとき死亡保険金を生前に受け取れる 特約付加のための保険料は無料 死亡保険金受け取りは非課税。ただし預金として残っていたら相続税 更新型の医療保険では、入院給付金を受け取った場合でも、保険期間満了時に契約更新可能。 ガン保険には 3 カ月間（あるいは90日）の免責期間がある。 ガン保険には入院給付金の支払日数に限度はない。 終身医療保険の疾病入院給付金には、1 入院当たりの支払日数、通算の支払日数ともに上限がある。 退院日の翌日から 180 日以内に同じ病気で入院すると、1 入院とカウントする。 生命保険の税金 死亡保険金にかかる税金の種類（契約者が自分のとき） 自分が死んだ時: 相続税 自分以外が死んで自分がもらうとき: 所得税＆住民税 自分以外が死んで自分以外がもらうとき: 贈与税 満期保険金、解約返戻金にかかる税金の種類（契約者が自分のとき） 自分がもらうとき: 所得税＆住民税 自分以外がもらうとき: 贈与税（自分から他のひとにお金が移る） 非課税のもの 入院給付金／通院給付金／手術給付金／特定疾病保険金／リビングニーズ特約保険金 生命保険料の所得控除 H24.</description></item><item><title>FP試験: 不動産</title><link>https://memoja.net/p/m4rgyxq/</link><pubDate>Mon, 21 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/m4rgyxq/</guid><description>土地の公的価格 公示価格 土地価格の基準 決定機関: 国土交通省 毎年 1 月 1 日を基準日とした評価を 3 月下旬に公表 標準価格 公示価格を時間的・場所的に補足 決定機関: 都道府県 毎年 7 月 1 日を基準日とした評価を 9 月下旬に公表 固定資産税評価額 固定資産税・不動産取得税の算出のために評価される 市決定機関: 町村 3 年ごとに 1 月 1 日を基準日とした評価を 3 月か 4 月に公表 地価の急激な下落時などは 3 年を待たずに再評価する特例もある 公示価格の 70% が価格水準 路線価（相続税評価額） 路線ごとに路線に面している標準的な宅地の 1㎡ あたりの価額 相続税・贈与税の算出のために評価される 決定機関: 国税庁 毎年 1 月 1 日を基準日とした評価を 7 月下旬に公表 公示価格の 80% が価格水準 不動産の鑑定方法 取引事例比較法 似たような事例を基に決定。 原価法 再調達原価に減価修正を加えて決定。減価額は、耐用年数に基づく方法と観察減価法を併用。 収益還元法 将来的な収益／費用を考慮して決定。 直接還元法（単年の収益を割り引いて求める）と DCF 法（複数年の収益を割り引いて求める）がある。 自用の不動産であっても、賃貸用とみなして収益還元法を適用できる。 不動産の登記 不動産登記とは 所在地、面積、構造などを法務局（登記所）の不動産登記記録（登記簿）に記載して公示する 登記は一筆の土地、一戸の建物ごとに行う 登記簿の構成 表題部: 所在地、面積、構造など（新築時は 1 か月以内に表題登記） 権利部（甲区）: 所有権に関して（所有権の保存、所有権の移転、差さえ、仮処分） 権利部（乙区）: 所有権以外の権利に関して（抵当権先取特権、賃借権） 登記の種類 所有権保存: 新築時や購入時 所有権移転: 売買時、相続時 抵当権設定: 抵当権設定時 登記所で閲覧できる登記簿以外の資料 地図: 精度が高い 公図: 精度が低い 地積測量図: 土地の形状や面積／土地によってはない場合もある 建物図面: 建物の形状や位置 ポイント 登記簿上の地番は、市町村の定める住所表示とは異なることがある 借地権は登記簿に書かれていなくても設定されていることがある 表題部の所在地や面積は実際のものと異なることがある 登記には対抗力がある: 登記をすることによって不動産の権利者であると主張できること 登記には公信力はない: 登記の内容は真実であることは保障されていない 仮登記をすることで権利の順位を保全できるが、仮登記には対抗力はない 登記はオンラインや郵送でも可能 不動産の取引 契約の解除 買主側から契約解除したい場合は手付金を放棄する 売主側から契約解除したい場合は手付金の 2 倍 を渡す 相手方が履行に着手した場合は契約解除できない 買主側が売買代金を支払った 売主側が建築に着手した 危険負担 建物引渡し前に災害などで滅失してしまっても全額支払う必要がある 契約で売主側の負担にすることもできる 瑕疵担保責任 通常発見できない瑕疵が見つかった場合でも、売主側は責任を負う必要がある 瑕疵を知った日から 1 年以内であれば、損害賠償請求や契約解除できる 特約によって瑕疵担保責任を免除したり、期間短縮できる ただし、不動産業者の場合は基本的にこのような特約はできないが 2 年以上の期間であれば OK 新築住宅に関しては、建物引渡しから 10 年以上の瑕疵担保責任が義務付けられている 債務不履行 債権者や債務者に対して損害賠償請求できる 特に、履行不能の場合は直ちに契約解除できる 履行遅滞や不完全履行の場合は、履行の催告を行い、期間内に履行されない場合に契約解除できる クーリングオフ 事務所で契約締結した場合は使えない 宅地・建物が引渡しされ、代金を支払った場合は使えない 業者が書面で申し込み撤回できることを伝えた日から 8 日以内 面積 壁芯（へきしん）面積: 壁の中心線を基準として計測（パンフレットの表示はこっち） 内法（うちのり）面積: 壁の内側を基準として計測（登記簿の表示はこっち） 公簿取引は、その名の通り、登記簿上の面積を用いた取引のこと。後日の再計測による差額清算は行わない（簿記の記載を神とする）。 実測取引は、その名の通り、実際に計測した面積を用いた取引のこと。後日の再計測により差額清算されることがある。 宅地建物取引業法 宅地建物取引業は、土地や建物に関する「売買／交換／貸借」を行う業務のこと。媒介や代理であっても免許が必要。ただし、貸借を自ら行う場合だけは対象外（免許がいらない）。 宅地建物取引業者となるには下記のからの免許取得が必要。 国土交通大臣（複数の都道府県に事務所がある場合） 都道府県知事（1 つの都道府県だけに事務所がある場合） 事務所の従業員 5 人あたり 1 人以上の宅地建物取引士が必要。重要事項の説明、説明書や契約書への記名押印は、取引士しか行えない。 媒介契約 不動産業者に売却の仲介を依頼する場合は、3 種類の媒介契約のいずれかを結ぶ必要がある。これにより、依頼主と業者の権利や義務が明確になる。 専属専任媒介契約: 1 つの業者だけに依頼する。業者は売却状況を 1 週間に 1 度の頻度で報告する。国土交通大臣の指定する流通機構に物件を 5 日以内に登録する必要あり。依頼者は自分で購入希望者を見つけてはいけない。契約有効期間は 3 ヵ月以内。 専任媒介契約: 専属専任媒介契約とほぼ同じだが、依頼者は自分で購入希望者を見つけられる。指定流通機構に 7 日以内に登録する必要あり。業者は売却状況を 2 週間に 1 度の頻度で報告する。 一般媒介契約: もっとも緩い契約。他業者にも依頼できる。業者は状況の報告義務なし。指定流通機構への物件の登録義務もなし（任意で登録することは可）。契約有効期間の制限もなし。 売買成立時の報酬限度額 取引金額 200 万円以下: 取引金額 x 5% 取引金額 200 万円超～400万円以下: 取引金額 x 4% + 2 万 取引金額 400 万円超: 取引金額 x 3% + 6 万 未完成物件の扱い 都市計画法の開発許可、建築基準法の建築確認を受けるまでは、広告表示や売買契約を行えない。</description></item></channel></rss>