<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>投資関連書籍 on まくまく投資ノート</title><link>https://toushi.maku.blog/p/wcx72e7/</link><description>Recent content in 投資関連書籍 on まくまく投資ノート</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sat, 15 Oct 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://toushi.maku.blog/p/wcx72e7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>読書メモ『FIRE 最強の早期リタイア術』クリスティー・シェン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/eas9p6m/</link><pubDate>Sat, 15 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/eas9p6m/</guid><description> FIRE 最強の早期リタイア術 クリスティー・シェン＆ブライス・リャン ダイヤモンド社 経済的に独立し、自由な生き方を手に入れる FIRE (Financial Independence, Retire Early) という言葉が流行ってはや数年。 FIRE するには、ちゃんと金銭的な計算をすることが必要だと気付かせてくれる本です。 何かを学ぶにはお金がかかります。その学習コストは見合ったものなのか？目をそらしたくなるような計算結果があったりしますが、それが現実なのです。
（まだ）情熱には従うな！ 情熱に従うのが人生のカギだ！という言葉は嘘である。統計的に見ると、情熱に従った先には、失業や不完全就業が待っている。必ずしも情熱は良い仕事には繋がらない。好きなことをすればお金は後からついてくると考えるのは間違いである。まずはお金を追いかけましょう。好きなことはその後でもできるのです。 需要のあるスキルを磨く ことによって、あなたは特別になれる。 ドーパミン／幸福感 より多くのモノを所有するほど、人は不幸になり、ストレスを抱える。逆に、より少ないモノを所有し、旅行や新たなスキルの習得など、経験にお金を使う ほど、人はより幸福になり、より人生に満足する。 モノが増えると、それに伴う出費や心配事が増えることになる。モノを手に入れた瞬間の喜びは大きいが、幸福感は徐々に薄れていく。一方、経験にはまったく同じものはない ため、経験にお金を使うたびに幸福感は上がっていく。経験は保管する必要がなく、想定外の費用が発生することもない。 パーセンテージで考える 貧しい人の考え方 &amp;hellip; わたしの時給はたったの 6 ドルです！ お金持ちの考え方 &amp;hellip; 去年の儲けはたったの 3 パーセントだった！ 株の暴落を乗り切る 現代ポートフォリオ理論は、株式と債権の両方を抱えているときのみ有効なアプローチである。なぜなら、株式の暴落時に債権を売ってリバンランシングすることが必要だから。いかに積極的な投資家でも、株式の保有を 8 割以上にはしない方がよい。 現代ポートフォリオ理論に従って運用するポートフォリオでは、個別銘柄を保有してはいけない。 フリーダムマインド お金ではなく、自由こそが最も重要だ。 魔法の数字「4 ％ルール」 ポートフォリオの 4 ％の資産で 1 年間の生活費を賄えれば、貯蓄が 30 年以上持続する可能性は 95 ％以上。 つまり、生活費 × 25 が FIRE に必要な資金の基準になる。 生活費が 500 万円なら &amp;hellip; 12,500 万円 生活費が 400 万円なら &amp;hellip; 10,000 万円 生活費が 300 万円なら &amp;hellip; 7,500 万円 FIRE までにかかる年数 早期リタイアのためには、貯蓄率を上げる ということが極めて重要。言い換えると、生活費を下げて、投資金額を増やす ということ。 リタイアまで何年かかるかは、年収には依存せず、貯蓄率（と想定する投資リターン）のみに依存する。なぜなら、貯蓄率が分かれば、自ずと年間で減らす資産の量を計算できるから（具体的なグラフは書籍を参照）。 FIRE 後の資産減少 リタイア後に資産が底をつくリスクが最も高いのは、下落相場のときに資産を売ってしまったとき。そうならないために、約 5 年分の現金クッション を用意しておき、下落相場ではそっちのお金を使うようにする。 例えば、年間支出が 400 万円なら、400 万円 × 5 年分 ＝ 2,000 万円を現金で保持しておく。下落相場で現金クッションを使ったら、次の 上昇相場中に補充する。これは大きな金額に見えるかもしれないが、ETF の配当などを差し引いて考えればよい。こういった収入を増やすことを、著者は「利回りシールド」と呼んでいる。 現金クッション ＝（年間支出 − 年間利回り）× 年数</description></item><item><title>読書メモ『究極の分散投資術』朝倉智也</title><link>https://toushi.maku.blog/p/khybo7t/</link><pubDate>Fri, 05 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/khybo7t/</guid><description> 究極の分散投資術 朝倉智也 朝日新聞出版 低金利下でも安定して資産を増やすための「究極の分散投資」について紹介されています。 投資に分散が必要な理由としては、例えば次のようなことが挙げられています。
金利の低下には限度があるので、債券価格は上がりにくくなっている → 株価が下がっても債券価格があまり上がらないということは、株と債券だけでは十分な分散が図れない ということ。 グローバルな主要銘柄ばかりでは分散効果は得られない。株では、中小株にも目を向ける。なぜなら、国内が主戦場の非グローバル企業は、世界の動向から影響を受けにくい から。 長期的に見れば、新興国は外せない。 債権も投資先を分散する必要がある。投資適格社債 や ハイ・イールド債 など。ハイ・イールド債は景気回復の局面で安定 した利益を上げやすい。 金は外国株式や債券との価格連動性も低い。ドル安時（円高時）に金価格は上昇しやすい傾向がある。 これらを踏まえて、著者は次のような分散比率での投資例を示しています。 具体的な ETF の例も書かれており、このように構成すると、信託報酬（エクスペンスレシオ）の加重平均を 0.17% という低コストに抑えられます。
成長資産（グローバル株式） 70% 日本株、先進国株、新興国株、中小型株 VT: バンガード・トータル・ワールド・ストックETF（ザ・バンガード・グループ・インク） インカム資産 20% ハイ・イールド債権 JNK: SPDRバークレイズ・ハイ・イールド債権ETF（SSgAファンズ・マネジメント・インク） 新興国債権 VWOB: バンガード・米ドル建て新興国政府債権ETF（ザ・バンガード・グループ・インク） 先進国債権（米国以外） BNDX: バンガード・トータル・インターナショナル債権ETF（米ドルヘッジアリ）（ザ・バンガード・グループ・インク） 米国債券（社債、モーゲージ債含む） BND: バンガード・米国トータル債券市場ETF（ザ・バンガード・グループ・インク） インフレヘッジ資産 10% 金 IAU: 金ETF「iシェアーズ・ゴールド・トラスト」 書籍には、ETF ではなく、投資信託で同様に組む例も示されています。
その他メモ マイナス金利下では、資産運用は「増やすため」だけでなく、「守るため」の手段としての重要性が増している。 量的緩和の方が、金融緩和より直接的。 量的緩和 &amp;hellip; 中央銀行が通貨供給量を増やす 金融緩和 &amp;hellip; 中央銀行が金利を下げる 商品先物指数 は、景気先行指数である。景気が上向けば、商品の取引が活性化して価格が上がるから。 商品価格の動向は、消費者物価指数 に直結する。この指数は景気が回復すれば上がるものだが、日本での伸び率は目標の 2% に遠く及ばない。 GDP を見られるサイト → OECD.Stat 2015年は マクロ経済スライド の発動により、年金受給額が目減りした。マクロ経済スライドは、将来世代の負担増を防ぐため、物価や賃金の上昇率よりも年金受給額のの上昇を抑える仕組みと導入されている。 信託報酬について 一般の投信の場合 &amp;hellip; 「受託銀行」「販売会社」「運用会社」で分ける。「販売会社」の取り分が多い。 ETF の場合 &amp;hellip; 上場されているので、信託報酬を取る 「販売会社」が存在しない。それで低コストになる。</description></item><item><title>読書メモ『マンガ世界投資家列伝』田中憲</title><link>https://toushi.maku.blog/p/xit4dnw/</link><pubDate>Sun, 15 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/xit4dnw/</guid><description> マンガ 世界投資家列伝―バフェット、マンガー、グレアム、フィッシャー 田中憲 パンローリング ウォーレン・バフェット とそのよきパートナーである チャーリー・マンガー、バフェットが師匠と崇める ベンジャミン・グレアム と フィリップ・フィッシャー の 4 人についての経歴や、それぞれの投資スタイルの違いなどをマンガでわかりやすく学ぶことができます。 株式投資をしていれば、この 4 人の名前には必ずどこかで出会うことになります。 まずはこのマンガで 4 人の関係をざっと把握すると、バフェットの言っていることがわかりやすくなると思います。 ちなみに著者の田中憲さんは、マンガ版の 『妖怪人間ベム』 を描いてる人なんですね。
このマンガを読み終わった頃には、グレアムの 『証券分析』 や 『賢明なる投資家』 なども読みたくなっていることでしょう。。。 『賢明なる投資家』の日本語の出版は 2000 年ですが、元になった『Intelligent Investor』は 50 年も前の 1949 年に書かれたものです。 投資において本当に大切な部分はずっと変わっていないということですね。
まとめメモ ウォーレン・バフェット (1930-08-30 〜) かつてはテクニカル分析にも熱中したが、1949年ネブラスカ大学在学中にベンジャミン・グレアムの『Intelligent Investor（賢明なる投資家）』に出会い、テクニカル分析からは遠かった。 1943年、13歳で新聞配達を始める。 1946年、ペンシルバニア大学ウォートン校入学。 1950年、ネブラスカ大学卒業。 1950年、グレアムの授業を受けるためコロンビア大学ビジネススクールへ入学。グレアムの「適正株価」について学ぶ。 1951年、コロンビア大学ビジネススクールを卒業し、バフェット・フォーク社へ入社。 1954年、グレアムの会社（ニューヨークのグレアム・ニューマン社）に入社し、2 年間学ぶ。 1956年、オマハでバフェット・アソシエイツ設立。 1962年、バークシャー・ハサウェイの株を購入。 1965年、バークシャーの持ち分が49％となり経営権を取得。1株7ドルで買収したが、長年赤字経営の再建はうまくいかず、繊維部門は閉鎖となる。「再建を見越して株を買ってはいけない」と言う教訓を得た。のちにバフェットの投資持株会社として生まれ変わる。株価は上昇し続けている。 1969年、バフェット自信がバークシャーの29％株主となる。 1987年、マンガーと共にソロモン・ブラザーズの取締役に就任。 1988年、コカコーラ株購入。 バフェット流「投資家として成功する条件」 第1条 &amp;hellip; 自分の欲に抑制をかけながらも、心は絶えず躍動していること。投資の魅力に取り憑かれていること。 第2条 &amp;hellip; 我慢強いこと。今後10年間証券取引所が閉鎖されても平気だ、と言えるぐらい惚れ込んだ銘柄でなければ買ってはいけない。 第3条 &amp;hellip; 人の意見に惑わされず、自分で考え、自分で判断する。最初にその株の購入理由を一目でわかるように全て書き出す。それで納得のいく結論を出したらもう迷わない。 第4条 &amp;hellip; 十分な情報に裏打ちされた判断は、心の平静を促し、自信を持たせる。本当の自信がないと、みんなが売りに走った時、恐怖に耐えられず、損を覚悟で逃げ出す羽目になる。 第5条 &amp;hellip; 知ったかぶりをしないで、正直に知らないと言えること。 第6条 &amp;hellip; 投資の銘柄を決めるときは、先入観を捨てて柔軟に判断すること。ただし、本来の価値を超える値段では絶対に買わないこと。企業の現在価値および将来価値を計算すること。 バフェット自身は、85％がグレアム、15%はフィッシャーから影響を受けているといっているが、実際の投資方法はフィッシャーに似ている。 チャールズ・トーマス・マンガー (1924-01-01 〜) 通称チャーリー・マンガー。 バフェットと同じく、ネブラスカ州オマハ生まれ。アルバイト先がバフェットの祖父の食料品店だった。毎週土曜日に奴隷のように働いた。 1941年にミシガン大学へ入学し、数学を専攻。ここで学んだ物理学は生涯にわたってマンガーに影響を及ぼすことになる。 「世界を動かすだけの資質を有する者は、是非とも物理学を学ぶべきだ。ものの考え方を学ぶことができる。科学的な手法は科学以外でも役に立つ。」 19歳で軍に入隊。ポーカーを通じてビジネス手腕を磨いた。 1946年に除隊になり、ハーバード大学ロースクールに入学。1948年に修了。以前から本を読むことで様々な事柄を学んでいたの、学業は駆け足で済ませた。 1948年、ハーバード大学卒業後、巨大都市ロサンゼルスで弁護士を開業。 1949年、ロザンゼルスの法律事務所ライト・アンド・ギャレットに入所。 1959年、父アルの遺産整理のために実家に帰った際に、29歳のバフェットに出会い、株の運用ビジネスに足を踏み入れる。のちにバークシャー・ハサウェイの副会長となる。 マンガーは引退後のグレアムと同じ町に住んでいたため、二人は知り合いになった。 マンガーはグレアムの考え方の盲点は、「高いプレミアムを払ってでも買う価値のある企業がある」という点を見過ごしてしまうところだと述べている。 1962年、法律事務所の客でもあるジャック・ホイーラーと、投資パートナーシップ「ホイラー・マンガー・アンド・カンパニー」を設立。 1978年、バークシャー・ハサウェイの副会長に就任。 「優れた投資家になるためには、何よりも自分の性質を理解せよ。誰にでも適合するような投資戦略は存在しない」 「不安に答えられる能力があるかどうかが投資家の成否を分ける」 「正しい価値観に従っていれば最後にはうまくいく。だから何度か失敗したくらいでは挫けてはならない」 フィリップ・アーサー・フィッシャー (1907-09-08 〜 2004-03-11) 通称フィリップ・フィッシャー。 企業の成長力を重視する グロース投資法。会社訪問 により経営者の素質を見極め、長期投資 することを前提とする。 フィッシャーは成長性を重視するため、持株はモトローラ、テキサス・インスツルメンツなどのハイテク株が多い。 フィッシャーが物色対象としている企業の条件は、一流の経営陣と、高度な技術水準を兼ね備えていること。宣伝広告による消費者心理に依存している企業には投資しない。「大勢に従っていてはダメだ」 若くしてスタンフォード大学の大学院に通い、在学中に実践教育を心情とする教授に師事。企業訪問を通して、企業の各部署が協調して努力することの重要性を学んだ。 在学中は進んで担当教授の送り迎えをし、その車中で議論したことが非常にためになった。 1931年、証券アナリストから独立し、24歳で投資顧問業を開業。 「広く浅くというのはできれば避けたい。ちゃんと理解したければ、的を絞るべきだ」 「大きく儲けるコツは、超有望銘柄を厳選して買い、成長し続ける間は何年でもひたすら持ち続けること」 「非現実的なことにこだわる投資家は、いずれ成功の可能性さえ失う。特にほんの2、3ヶ月先の相場を占うことで大儲けできると過信している投資家のことだ」 「株式の買い付けさえ間違わなければ、投資過程はほぼ完了したものと思っていい。売りのタイミングなどどうでもいいことだ」 「競争優位の有力企業の株を手にしている者こそ、慎重な投資家の名に値する」 「企業情報を手っ取り早く手に入れる場として、業界団体の展示場がある」 2004年、フィッシャー死去。 ベンジャミン・グレアム (1894-05-09 〜 1976-09-21) バリュー投資の父。 フィッシャーと同様ファンダメンタルズ重視だが、企業の内在価値を全て数値（データ）で捉えて割安なバリュー株を見つける。経営者に会うなど、迷いを生む要素は排除する。 割安株を拾って、利益が出たらすぐに売却する。 高校卒業後、奨学金を得てコロンビア大学へ入学。数学、英語、哲学において優秀な成績を納める。 1926年、ベンジャミン・グレアム共同投資会社を設立。 コロンビア大学卒業後は家計を支えるためウォール街で働き、のちに母校に戻り教鞭をとった。ビジネススクール史上最も人気のある講座となった（1928年〜1956年）。 ビジネススクールで教えている最中の1934年にデビッド・L・ドッド教授との共著 『証券分析』 （原題は Security Analysis）などを出版。投資入門書としては、1949年の 『賢明なる投資家』 （原題は Intelligent Investor）が永遠の名著として知られている。 英雄ユリシーズの小説が好きだったが、自分自身の欠点や長所と重なるからだということに気づいた。 1956年の引退後にカリフォルニアに移り、UCLA（カリフォルニア大学ロサンゼルス校）の経営大学院の教授となる。 「投機家と投資家の違いは、実際に相場の変動に対してのどのようなスタンスをとるかという点にある」 「投資は詳細な分析に基づいてなされるべきで、元本の安全性と十分なリターンが約束されなければならない」 「賢明なる投資家は株価の動きではなく、企業の内在価値に注目する」 「分析して適正株価をはじき出し、それよりも売られすぎた割安株を拾う」 「株式市場ではろくに調べもしないでリスクを取られがちだが、これが賢明な投資家に絶好の買い場を与えてくれる」 「社会情勢や新製品の売れ行き、企業動向、経営手腕といった把握しにくいものには頼らず、完全に数量的なアプローチをとる（企業の資産価値が割安かどうかのみを見る）」 「あなたの判断に人が賛同してくれるかどうかはその判断の成否とは無関係である。あなた自身が事実を正確に把握しているかどうか、そして正しい論理に沿った展開をしているかがあなたの判断の成否を決めるのだ」 1976年、グレアム死去。 2000年、パンローリングから Intelligent Investor の日本語版 『賢明なる投資家』 が出版される。</description></item><item><title>読書メモ『ファンドマネジャーを知りたい、あなたに』吉野永之助</title><link>https://toushi.maku.blog/p/rdq3dpy/</link><pubDate>Mon, 19 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/rdq3dpy/</guid><description> ファンドマネジャーを知りたい、あなたに 吉野永之助 産経新聞出版 長年アナリストやファンドマネジャーとして勤め上げてきた著者が、その中でどんな経験をして、どんな考えのもとで投資、運用をしてきたのかをつらつらと綴っています。 長い間、投資の世界に関わってきた人たちは、「常識的に考える」というシンプルな結論に行き着くみたいですね。 まぁそれが人それぞれで難しいのですけど。
メモ マクロ要因（企業外部の要因）によって下がったときに買えるよう、キャッシュを用意しておく 必要がある。 一生懸命に企業調査などをして先を読むことだ。私たちの職業は 将来に対して投資する のが筋だからだ。 &amp;mdash; 毎日毎日の気まぐれなマーケットに付き合ってはいられない。 &amp;mdash; 企業調査のいいところは、3ヶ月、6ヶ月、12ヶ月、24ヶ月の先を読めるからである。 投資の世界で勝者になるには &amp;mdash; 負けを減らせばいい &amp;mdash; アマは自分のミスで自滅するのだ。 ハワード・シュルツ（スターバックス）は、パートタイマーにアメリカで初めて健康保険とストックオプションを与えた経営者。 工場見学で損をしたことがない。 &amp;mdash; 工場の人たちは投資家と会うことが少なく、素直で正直である。本音が飛び出てきてとても面白い。 企業でガバナンスが行き届いているかいないか、その判定には IR 担当者の反応 は非常に貴重な情報源になる。 マジョリティーになるな &amp;mdash; 人気株をいつまでも追いかけて、値上がりの甘い汁を吸ったものの最後はそうやられしてしまう &amp;mdash; この大衆心理にはまってはいけない。 市場や競争相手に勝つためには 企業を知る こと。そして 株価を気にするな ということ。</description></item><item><title>読書メモ『株式ディーラーのぶっちゃけ話』高野譲</title><link>https://toushi.maku.blog/p/ocp2doy/</link><pubDate>Sun, 04 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/ocp2doy/</guid><description>株式ディーラーのぶっちゃけ話 高野譲 彩図社 証券ディーラーとして働いていた著者が自身の経験をもとに、ディーラーという仕事がどんな職業なのかを語ってくれます。 取引のテクニックみたいな話は出てきませんが、ディーラーにヤクザみたいな人やギャンブラー気質の人が多いのはなぜかとか、社内での戦いの話とかは単純に面白いです。
そういった面白話は多少フィクションも混ざっているかもしれませんが、ストックオプションの情報を使った儲け話とかは、実際にディーラーとして経験を積んでいないと書けない話ですね。 各証券会社が独自のルールを設けているという話も興味深いです。 金商法に基づいた相場操縦の疑いをかけられないようにするため、例えば次のようなルールを独自に設定しているようです。
買いと決済の注文を同時に出せない: 50円で買って51円で売りたい場合は、50円の買い注文をすべて消してからじゃないと51円の売り注文は出せない。なぜなら、見せ玉の株価操縦行為とみなされる可能性があるから。 新高値の売買禁止: 50円で揉み合いを続けているときに、その日に一番乗りで51円を買うことができない。なぜなら、株価の吊り上げによる株価操縦行為とみなされる可能性があるから。 その他: ストップ高での売買禁止、一度出した注文は一定時間取り消せないなど。 株価に特徴的な歩み値が発生したときは、ディーラーのこうした規制によって形成されているのかもしれません。
この本を読んで、わたしは絶対にディーラーにだけはなりたくないなと思いました（笑。 きっとギャンブラー精神が足りないんでしょう。 いずれにしても、現在はアルゴなどによる高速トレード (HFT) が主流になって、裁量系のトレーダーはだいぶ減っているのでしょうけど。</description></item><item><title>読書メモ『僕がウォール街で学んだ勝利の投資術』高橋ダン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/zxi4n8q/</link><pubDate>Sat, 09 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/zxi4n8q/</guid><description>僕がウォール街で学んだ勝利の投資術 高橋ダン KADOKAWA 最近人気が出てきた投資系ユーチューバーの高橋ダンさんの書籍です。
ライオン戦略と呼んでいる投資方法（主にポートフォリオの組み方に関して）の説明をしています。 この戦略は 長期と短期の投資を明確に分ける（口座も分ける） というやり方なのですが、大枠は前作の 『お金の増やし方』 と同じですね。 ただ、本作では著者の昔話なども語られているので、ファンの方であれば楽しめると思います。 ダン氏の目標は、
日本の方々の金融リテラシーを世界でトップクラスの水準に高める ことらしいのですが、こんな目標を持たれたら日本人としてうれしくなっちゃいますね。
具体的な投資商品としては、ETF の活用 を勧めています。 あなたが現在、個別株ばかりでポートフォリオを組んでいるのであれば、ETF に目を向けるきっかけになるかもしれません。 短期投資部分はスイングトレードくらいの期間で逆張りや空売りも組み合わせていくので、慣れないうちは難しいと思いますが、長期積み立て部分での資産の分配方法はとても参考になると思います。
ちょっと触発されて、自分の資産がちゃんと分散されているのかということを調べるための計算機も作っちゃいました。
参考: 資産配分シミュレーター（高橋ダン氏のライオン戦略用） ポートフォリオの組み方以外にも、いろいろとアドバイスされています。 例えば、ニュースよりも先にマーケットを見る ということ。 なぜなら、先にニュースを見てしまうと誤ったエモーションに惑わされてしまうから（相場を見るときにバイアスがかかってしまう）。 簡単な話なんですけど、なるほどなぁと思いました。
ダン氏は最近は 1 日に何本も動画をアップロードしているようで、発信力が凄まじいです。 今後はメディア露出が増えてくるかもしれないですね。 要注目です。</description></item><item><title>読書メモ『金持ち父さんのアンフェア・アドバンテージ』ロバート・キヨサキ</title><link>https://toushi.maku.blog/p/fb332ba/</link><pubDate>Wed, 26 Jun 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/fb332ba/</guid><description>金持ち父さんのアンフェア・アドバンテージ ロバート・キヨサキ 筑摩書房 金持ち父さん貧乏父さんのロバート・キヨサキ氏が、裕福な人たちが何をアドバンテージとしているかについて述べた書籍です。 「お金は借金である」という言葉に、彼の考え方が凝縮されている気がします。
1971年、ニクソン大統領がアメリカドルの金本位制をやめたとき、お金のルールが変わった。1971年、アメリカドルは「お金」ではなくなり、借金の道具に変わった。この年以降、お金を貯める人は敗者となった。
著者はお金持ちになるためのアドバンテージを下記のようにまとめ、それぞれ何が真のアドバンテージとなるのかについて解説しています。
知識のアンフェア・アドバンテージ 税金のアンフェア・アドバンテージ 借金のアンフェア・アドバンテージ リスクのアンフェア・アドバンテージ 補償のアンフェア・アドバンテージ キャッシュフロー・クワドラント キヨサキ氏の書籍でよく出てくるのが、下記のようなキャッシュフロー・クワドラントの図です。
E (Employee)
従業員 B (Big business)
従業員500人以上のビッグビジネス S (Small business/Self-employed)
スモールビジネス/自営業者 I (Investor)
投資家 従来の学校教育しか受けてない人たちは、左側の E（従業員）になります。 いいとこその下の S（スモールビジネス）に変化するだけです。 一方、お金持ちになる人たちは別のことを学んでおり、右側の B（ビッグビジネス）、I（インベスター）に所属しています。
E と S のクワドラントに所属している人たちは、多くの税金を払います。 一方で、B と I のクワドラントに所属している人たちは、政府の望んでいることをやっているので、税の優遇措置を得ています。
キヨサキ氏は、右側の B、I クワドラントに所属することが裕福になるための条件であり、そのために、例えば下記を学ぶことがアンフェア・アドバンテージだと述べています。
投資のための借金 セールスのスキル 税金を減らす方法 キヨサキ氏は、所得を下記の 3 つに分類しています。
勤労所得（普通の所得） ポートフォリオ所得（キャピタルゲインなど。ギャンブル性が高い） 不労所得（キャッシュフロー。これを増やすべき） E、S クワドラントの人たちは一つ目の勤労所得しか得ておらず、その他の所得を増やす方法を学ばなければいけません。
何に投資すればよいか？ 平均的になるな。平均的な投資家は頭のいい投資家を金持ちにするだけだ。 投資する対象が何かは重要ではない。 大事なのは自分に投資することだ。 お金に関する知識がなければ、何に投資しようとおそらく損をする。
株やデリバティブ、不動産、コモディティなど、何に投資するのかが問題なのではないと言います。 これはよく考えれば当然ですね。 どの分野でも設けている人はいます。
学校では一番たくさん間違いを犯す学生は劣等生のレッテルを貼られる。 現実の世界では、一番多く間違いを犯し、そこから学ぶ人たちはほかの人たちよりも頭がよくなる。
知識こそが「真のお金」だ。
知識のアンフェアアドバンテージ サブプライムローン（信用度の低い人向けのローン）に AAA の信用格付けを与え、売りさばいていたのは、バフェットが率いる信用格付け会社ムーディーズだった。</description></item><item><title>読書メモ『ワン・ミニッツ・ミリオネア ─ お金持ちになれる 1 分間の魔法』ロバート・アレン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/uh7934t/</link><pubDate>Mon, 27 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/uh7934t/</guid><description>ワン・ミニッツ・ミリオネア ─ お金持ちになれる 1 分間の魔法 ロバート・アレン、マーク・ハンセン 徳間書店 ミリオネアになるための考え方に関する教えです。 引き寄せ的な側面もあるけど、考え方を変えなければ、行動も変わらない。 考え方を変えて、行動を変える。 これがすべて。
ちなみに、共著者のマーク・ハンセンは 『こころのチキンスープ』 の著者です。
富を生む法則 賢明なミリオネアとなるのは簡単。次のように進めばよい。 好きなことを仕事にする。 巨大な価値を付加する。 誰もが勝者となれるように富を創造しなければならない（何かに価値を付加しようとする）。付加価値を最大にしようと努力していると、予期しないポジティブな出来事が起こる。価値を生み出さずにお金だけ追い求めると、そこには勝者と敗者が生まれてしまう。 ラヴァレッジ「愛の梃子（ラブ＋レバレッジ）」効果を適用する。 この状況に対し、この機会に対し、このアイデアに対し、どうやって梃子効果を利用しようと絶えず問いかける。「梃子はどこだ？梃子はどこだ？」と呪文のように唱える必要がある。 豊かさの4つの指標とは &amp;hellip; 「家族」「健康」「友人」「精神的価値」。お金よりも大切なものがある。 「責任転嫁」は自分が脇役になるということ。経験から学ぶ最善の機会を失ってしまう。経験というものは、失敗も成功も全部含めたもの。自分の経験を増やしていくには、失敗も自分の失敗として受け入れていくしかない。 「与えよ、さらば与えられん」。ミリオネアのパラドックスだけれど、メタレベルでは「得る前に与える」が正解。 一番友達が多い人は、一番フレンドリーな人ではないか？ 一番愛されている人は、一番愛情深い人ではないか？ 多くの人は第一の壁を乗り越えられない。乗り越えようとしない。だからお金持ちになれない。第三の壁を乗り越えたときにはじめて大金が入ってくる。 ミリオネア要請ギブス 大きめの輪ゴムを左腕に付けて、非生産的な考え方をしたらピシッとやる。 「だけど…」「でも…」と言いそうになったときにピシッとやる。効果は1カ月以内には表れる。 こんなのは畑違いだ → これは私の得意分野だ 私には荷が重すぎる → これくらいの荷は軽い 私は適任じゃない → この仕事なら任せておけ もっと切れる頭があったら → 頭の切れには自信がある どこから手をつければいいか → 手持ちのものでまずは始めよう コネがないから無理だ → なんとかコネを見つけてやる 勝者というのは、まずいところを見つけ次第、人生を方向修正して、二度と同じ轍を踏むまいと努める人。 成功哲学者ネヴィルの言葉「目標のことを考えるな。目標からさかのぼって考えよ」。マイホームが欲しいのであれば、マイホームに住む自分を実体験するように想像するということ。これが、夢からさかのぼって考えるということ。 ゲーテの2行連句「なんでもいいから、あなたのできることを、できると夢に見たことを始めなさい」 我々は最悪を想像しがちだ。それなら最善を想像したらどうだろうか？成功している自分を思い浮かべ、最善を想像して行動するのがよい。心は読まれているので、うまくいっている自分を想像するのがよい。どうせ読まれるなら、読まれたいことを考えればいい。最善の筋書きを想像しよう。 直観はめったに道を間違えない。人はどの方向に向かうべきかを“知る”能力を持っている。あとは「直感」をどう培うか。 マニフェストの例 私は、希望と創造的刺激に満ちた前向きな本を読む。 私は、ミリオネアの読むものを読む。 私は、ミリオネアの伝記と自伝をむさぼり読む。 私は、重要なことを行うとき、気さくで親切で面倒見のいい人と協力する。 私は、志を同じくする人に、助力を惜しまない。 師との出会い 個人的なコーチなしに大成功を収めた人間はほとんどいない。師は、賢明なミリオネアとなるための梃子である。 バフェットは大学 4 年生のとき、ベンジャミン・グレアムの『賢明なる投資家』を読んだ。グレアムのもとで学ぶため、コロンビア大学の大学院に入り、経済学修士号をとった。 目標到達に必要な資源のうち、自分に欠けていると思うものを書き出そう。 ミリオネアをランチに誘い、次のような質問をして書き留めよう。奇跡が起こる。 どんな方法で最初の1億円を稼ぎましたか？ どれだけ時間がかかりましたか？ 今ならどれだけの時間で1億円を稼げますか？ どんなシステムを使っていましたか？ そのシステムは移転が可能ですか？ 誰かを同じレベルに育てるとしたら、どれくらい時間がかかりますか？ 私がミリオネアになるのに、どんな方法を勧めますか？ 学んだ一番の教訓は何ですか？ 精神的価値をどのように大事にしていますか？ どんな遺産を残したいですか？ 最も大切な習慣は何ですか？ 挑戦したかったのに、時間の制約で断念したことはありますか？ ドリームチーム、ネットワーク 1分間ミリオネアを目指すなら、バランスのとれたチームを持つことが重要な一歩となる。 バランスのとれたチーム内では、誰かが嫌いな仕事は、ほかの誰かが好きな仕事なのだ。 たとえ大金を稼ぎ出せても、価値観を共有していなければ、仲間割れと、機能不全と、期待外れが必ずついてくる。価値観に反して生きるのは、単なるつまずきではない。正真正銘の失敗なのだ。 LOHAS「健康で環境にやさしい生活様式 (Lifestyles of Health and Sustainability)」を検索してみよう。 弱い結びつきの方が重要。弱い結びつきの人々は違う世界に住んでいるから、あなたの身近にない情報を持っている可能性が高い。弱い結びつき、あるいは緩い結びつきのネットワークを育てれば、とてつもない優位性を手に入れられる。 手助けできる相手は誰でも手助けする。全人類に貸しを作るつもりで、どんどん奉仕しよう。 ネットワークづくりの標語は「与えるものが得る」だ。決してギブ＆テイクを期待してはならない。見返り（リターン）を求めない態度を貫けば、自然とリターンがやってくる。それは知名度と信頼だ。 まずはあなたが会いたい、話したい、学びたい、ともに成長したい、ともに過ごしたい、追いつき追い越すまで手本にしたいと思う人物を 200 名リストアップしよう。 技能と道具 経営コンサルタントのマーシャル・サーバーは、説得の 3 つの秘訣は、明るさと暗さと繰り返しであると言う。 明るい言葉で、自分の勧める行動が招来する前向きで活気に満ちた未来像を描き出す。 暗い言葉で、自分の勧めに従わない場合に訪れる陰気で恐ろしい未来像を描き出す。 メッセージを（広告のように何度も何度も）繰り返す。 マーケティングの定義とは、信頼関係を築くこと。 誰もが何かを欲しがっている。あなたの務めは、それを見つけ出すことだ。 どんな市場にも窮した売り主がいる。要はそれをいかに見つけるかだ。欲しいのは問題のある物件ではない、問題を抱えた人物が所有する優良物件だ。売りたがるモチベーションにはいくつかある。 M &amp;hellip; (Management, Money problem) 管理・金銭面でのトラブル O &amp;hellip; (Out of area, Out of work, Out of luck, Out of Time, Out of money) 居住地から遠い、失業中である、不慮の災難に見舞われた、時間がない、お金がない T &amp;hellip; (Transfer) 転勤などにともなう移動 I &amp;hellip; (Illness, Inheritance, Ignorance) 本人・家族の病気、相続問題、単なる無知 V &amp;hellip; (Vacancy) テナントが入らない、借り手がいない A &amp;hellip; (Area in decline, Attorney problems) 近隣環境の劣化、訴訟などの法律的な問題 T &amp;hellip; (Tax problems) 税金問題 E &amp;hellip; (Eastate and probate problems, Emergency, Early retirement) 遺産分割などの問題、何らかの緊急事態、早期退職 D &amp;hellip; (Delinquent payments, Divorce, Death, Depts, Dissolution of partnership) 支払の遅れ、離婚、死亡、負債、パートナーシップの解消 To-Do リストではなく、15％のやるべきこと、85％の先延ばしにしてもいいことをリスト化する（15/85 のリスト）。上の15％の欄に書いたことだけを処理していく。To-Do リストは捨てよう！ お金持ちは、常に 2 つの真実を頭に置いている。 複数の収入の流れ (MSI: Multiple Streams of Income) を確保する重要性 例: 債権、投資による配当金、長期的に値上がりする株、持ち家の評価額上昇、不動産、起業、コミッション、フランチャイズ料、コンサルティング、ネットワークマーケティングなど。 長期型収入の威力（眠っている間に儲けられる） 基本的な 10 の起業モデル (B: Business, C: Customers, G: Government, P: Philanthropies)</description></item><item><title>読書メモ『会計天国』(1) なぜ「儲かっていると」言われる会社が倒産するのか？</title><link>https://toushi.maku.blog/p/35d34zy/</link><pubDate>Thu, 21 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/35d34zy/</guid><description> 会計天国 青木寿幸、竹内謙礼 PHP研究所 車の事故で幽体離脱した北条は、天使 K と出会い、5 人の不幸な人を会計で救うことを約束します。 読者は 5 人を救うストーリーを楽しみながら、会計の知識を一緒に学ぶことができます。
貸借対照表 (B/S) 損益計算書の当期純利益のところに 3000 万円と書いてあるのに、社員に払うお金がないのはなぜなのか？ → お金をどう使っているかを「貸借対照表」で把握しなければいけない。 経営をしていると、「売上」を増やすことに精一杯だったり、「利益」が黒字というだけで安心してしまう。 貸借対照表 (B/S) を見るコツは「比べる」ということ。 儲け（損益計算書の当期純利益）が出ると、B/S の左側の「資産」の欄に「現金」が追加され、右側の「純資産」の欄に同額の「利益剰余金」が追加される。 1カ月分の社員の給料や水道光熱費は、1年以内支払うということで「流動負債」に入れられる（未払金など）。 発生主義 決算書には「発生主義」で数字を計上するというルールがある。まだ実際には支払っていない給与などを B/S に未払金として計上するのは、この発生主義のルールのため。逆に、未払金の計上がなければ、見かけ上の利益だけが増えて多額の税金を支払うということになってします。 「売上」は入金した時ではなく、売ることが確定した時に計上する（流動資産の売掛金など）。「経費」はお金を支払った時ではなく、支払う音が確定した時に計上する（流動負債の買掛金など）。 ただし、長年に渡って使うものを購入した場合は、一度に経費として計上するのではなく、B/S 左側の「固定資産」に入れた上で、少しずつ経費として計上していく。これが減価償却費の考え方であり、できるだけ公平な課税を行うための措置。 長期の貸付金は固定資産に入るが、将来返してもらう予定のお金だから減価償却はしない。 資本金が1億円以下の会社は、業者を接待した交際費で領収書があったとしても、400万円までしか経費にならないと税法で決められている。資本金が1億円を超えると、交際費は1円も経費としては認められない。 財務の健全性 貸借対照表を使ってやることは下記の2つだけ。 短期的な健全性: 「流動資産」と「流動負債」を比べる 長期的な健全性: 「純資産」と「純資産＋負債」を比べる（自己資本比率） 「流動資産＜流動負債」という状況になると、1年以内に支払うべきお金が足りなくなって倒産してしまう。 「自己資本比率」が高くないと銀行はお金を貸してくれない。業種によって異なるが、50％以上あるとよい。 増資 増資をすれば純資産が増えるので自己資本比率を上げることができる。 ただし、資本金としてお金を出すのはハイリスク（元本が戻ってこないこともある）ので、それなりメリットを提示しないとお金を集めることはできない。 リスク リターン 資本金（純資産） 大 大 長期借入金（固定負債） 中 中 短期借入金（流動負債） 小 小 増資の目的が新規出店や銀行への返済であれば、高い配当を出すと言うことをウリにして増資するのは望ましくない。配当は法人税を払った後の当期純利益から出さなければならず、当初の目的のためにお金を使う余裕がなくなってしまう。 増資でお金を調達するには、上場を目指すことをアピールするのがよい。上場すれば株価は上がり、元本回収のリスクも小さくなるので、出資の魅力は大きい。 上場することを目指すのであれば、B/S から分かる「総資本利益率（＝当期純利益／資産合計）」も重要になってくる。平均は 5〜6 ％くらい。 上場するには、総資本利益率の大きさだけでなく、利益の金額自体も大きくなければならない（3億円とか）。</description></item><item><title>読書メモ『金持ち父さん 貧乏父さん』ロバート・キヨサキ</title><link>https://toushi.maku.blog/p/hac2pic/</link><pubDate>Tue, 25 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/hac2pic/</guid><description> 改訂版 金持ち父さん 貧乏父さん ロバート・キヨサキ 筑摩書房 お金持ちになるための考え方を、金持ちな父さんと、貧乏な父さんの行動を比較しながら教えてくれる超名作です。 この本から投資の道に目覚めた人は多いのではないでしょうか。
学校では「時間を売る労働者になる」ことしか教えてくれない、「お金とは幻想にすぎず、資産を増やさなければいけない」といった重要な考え方を学ぶことができます。
金持ち父さんの教え いい教育を受け、いい成績をとるというのは、もはや成功へのパスポートではない。 ラットレースから抜け出す唯一の方法は、会計と投資に関する能力を高めることだ。 世の中には2つのルールがある。金持ちが使っているルールと、残りの95％が使っているもう1つのルールだ。家庭や学校で教えられているのは、この95％が使っているルールだ。 貧乏な親は子供にこう言うしかない ─ 「学校に行って一生懸命勉強しなさい」 学校で教えられるのは学問的知識、専門的な技術だけで「お金に関する実際的な技術」は教えない。 一方の父（貧乏父さん）は、いい仕事につくためのじょうずな履歴書の書き方を教えてくれた。もう一方（金持ち父さん）は、自分で仕事を生み出すためのビジネスプラン、投資プランの書き方を教えてくれた。 「私はお金のために働いているわけじゃない！」この父（金持ち父さん）はよくこう言っていた。「お金が私のために働いているのだ！」 お金は力だ。だが、それよりも強いのはお金に関する教育だ。 30年後、その授業のすべてが終わったとき、私は金持ち父さんが教えてくれたことはわずか6つであることに気づいた。 第1の教え「金持ちはお金のためには働かない」 あきらめないかぎりは貧乏じゃない。一番大事なことは、何かをやったということだ。世の中には金持ちになる話しばかりして、夢ばかり見ている人がたくさんいる。 たいていの人が自分以外の人間を変えたいと思う。でも、ほかの誰かを変えることより、自分自身を変えることのほうがずっと簡単なんだ。 中流以下の人間はお金のために働く。金持ちは自分のためにお金を働かせる。 お金のこととなると、たいていの人は安全そうなことだけやって安心していたいと思う。つまりそこには情熱はない。そういう人は恐怖に動かされているんだ。 たいていの人は、お金がもっと手に入れば問題が解決するのだと思う。お金に関する教育が自分に足りないことが問題なのだと気づく人はほとんどいない。 仕事をすることは、長期的な問題に対する短期的な解決策でしかないんだ。 金持ちはお金が単なる幻想にすぎないことを知っている。 「夢の実現に向かって努力すること」と「お金のために働き続ける」ことは全く異なる。 ここを取り違えず、日々過ごしていかないといけない。
第2の教え「お金の流れの読み方を学ぶ」 「会計学」が世界で最も退屈な科目だと思っている人は多いだろう。おまけにわかりにくさも天下一品だ。だが、金持ちになりたいと思ったら、長い目で見てこれほど役に立つ学問はない。 資産が何かってことがわかって、それを手に入れればそれだけで金持ちになれる。 金持ちになりたいなら、ただ「資産を買うこと」に生涯を捧げればいい。 資産は私のポケットにお金をいれてくれる。負債は私のポケットからお金をとっていく。 資産の例: 株、債権、投資信託、手形、借用証書、収入を生む不動産、音楽や書籍などの著作権や特許権（印税などを生む知的財産）、自分のビジネス（自分がいなくても収入を生み出すもの） 負債の例: 住宅ローン、ローンの借入、クレジットカードの未払い分 頭のいい人は自分より頭のいい人を雇う。 資産の基礎は意外と早く作れる。そうしたらもっと投機性の高い投資に目を向ける余裕ができる。投機性の高い投資というのは2倍から無限大の成長の可能性を持つ投資だ。5千ドルの投資が百万ドルになるにもそう時間はかからない。つまり、中流の人間が「危険が多すぎる」と呼ぶような投資だ。 バックミンスター・フラーの考えによると、富というのはあと何日間その人が生き残ることができるか、つまり、今日仕事をやめたとして、あとどれくらい生きていけるか、その能力を指す。 第3の教え「自分のビジネスを持つ」 「職業（プロフェッション）」と「ビジネス」には大きな違いがある。 経済的な安定を確保しようとするなら、自分のビジネスを持つことが必要だ。自分のビジネスは「収入」ではなく、「資産」を中心に展開する。 金持ちは資産に常に注目し、そうでない人間は給与明細表の数字ばかりを気にする。 自分がその場にいて働かなければいけないのならば、それは「ビジネス」とはいえない。自分の「仕事」だ。 小さな会社の株に私が投資する際のコツは1年以内に売却することだ。不動産投資の方のコツはこれと異なり、まず小さい物件を購入し、それをどんどん大きな物件に買い替えるやり方だ。こうすれば売買によって得た利益に対する税金の支払を遅らせることができ、結果としてその物件の価値を何倍にも増やすことができる。 いまの仕事を続けながら、その一方で自分のビジネスを持つことを考えるべきだ。 中流以下の人は、給料を使ってぜいたく品を買ってしまう。金持ちたちは、まず最初に資産を築く。そのあとで、資産から生み出された収入でぜいたく品を買う。 第4の教え「会社を作って節税する」 金持ちと中流以下の人間を分け、金持ちをはるかに有利な地位に立たせているのは、会社という法的な組織が持つ力についての知識だ。 注意したいのは、会社は実際に形のある「物」ではないということだ。会社とは、生命のない法的実体を創るための法的書類にすぎない。 会社の場合、支出の一部は経費として、税を払う前の収入から差し引くことができる。 税法にはほかにも節税の道が残されている。その方策のほとんどが、金持ち、貧乏人に関わりなく利用できるものだ。だが、それを見つけ出し、利用するのはたいてい金持ちだ。なぜかというと、金持ちはつねに自分のビジネスのことを第一に考えているからだ。 お金に関して賢くなり、いじめっこ（税務署）にこづきまわされないようにするためには、法律を知ることと、システムがどのように働くか、その仕組みを知る必要がある。 ファイナンシャルIQというのは次のような4つの専門的分野の知識から成り立っている。 会計力: ファイナンシャル・リテラシー（お金に関する読み書き能力）。貸借対照表や損益計算書といった財務諸表を読んで理解できる能力。 投資力: お金がお金を作る科学。投資には戦略と方式が必要とされる。 市場の理解: 需要と供給の科学。市場を理解するには、市場の「人為的」側面を知る必要がある。つまり、人間の感情によって左右される側面だ。 法律力: 会社を持つことによって得られる税の優遇措置や、保護といったことに関する知識を持っている人間は、会社に勤めていたり、小さな事業を個人で営む人たちに比べて早く金持ちになれる。その違いときたら、歩くのと飛ぶのとの違いほどもある。 第5の教え「金持ちはお金を作り出す」 才能を発揮できない理由の1つは自分に対する疑いの気持ちだ。専門的な知識の不足などは障害にはならない。それよりも、自信のなさが私たちの足をひっぱる。 お金が実際に存在すると思う気持ちが強ければ強いほど、お金のために一生懸命に働く。お金は実際には存在しないものだとわかれば、はやく金持ちになれる。 私たちだれもが持っている唯一の強力な「資産」は、私たちの頭だ。 市場の動向に合わせて投資の対象を変える。投資の対象は刻一刻と変わっていく。私たちはそれを見逃してばかりいるのだ。私たちの目には見えなくてもチャンスはかならずそこにある。 大きなチャンスは目に見えない。頭を使って感じ取るものだ。たいていの人はお金に関する訓練を受けていないため、目の前のチャンスを見逃してしまう。 実践にあたって、いつも覚えておいてほしいことは「楽しむ」ことだ。これは単なるゲームにすぎない。勝つこともあれば、負けてそこから何かを学ぶということもある。でも、どんなときにも楽しむことだ。 どんなことにもリスクはつきものだ。だからこそ、それを避けるよりもうまく乗り越える方法を学ぶことが大切だ。 第6の教え「お金のためではなく学ぶために働く」 学校や仕事の場では「専門化」という考え方が一般に浸透している。 金持ち父さんが私にやれといったのはそれとはまったく反対のことだった。「広く浅く知る」というのが金持ち父さんのアドバイスだった。 高い教育を受けた父（貧乏父さん）にとっては「安定した仕事につくこと」がすべてだった。一方、金持ち父さんにとっては「学ぶこと」がすべてだった。 会社を経営するにあたって一番難しいのは従業員を管理することだ。 専門的な技術の中でもっとも大事なのはセールスとマーケティング、つまり売る能力だ。 専門を持つことは強みでもあるが弱みでもある。私の友人の中には、天才的な能力を持っているのに、他人とうまくコミュニケーションがとれないために、ほんのわずかの収入に甘んじている人が何人もいる。 実践 やるべきことをすべてやり、いまはもうのるかそるかというときにも「アラモ砦」の話を忘れるな（降伏の場になったアラモ砦が、今では観光名所となっているという話）。たとえ損をしても、それを得に変えることができる。失敗しても、それが自分をより強く、より賢くしてくれる。 失敗によって意気を奮い立たせる。失敗を受け入れ、それを元気の源に変えるんだ。 敗北によってやる気を奮い立たせる者が勝者となり、敗北によって打ち負かされてしまう者が敗者となる。 バランスを大切にする人間はどこにも行き着くことはできない。同じところにいつまでもとどまっているだけだ。前に進むにはまずバランスを崩さなければならない。 臆病な人間は決して勝者にはなれない。 批判が人の目を見えなくする一方、分析は人の目を開いてくれる。分析をする勝者には、批判ばかりをしている人間に見えない者が見え、また、ほとんどの人が見逃してしまうチャンスが目に入る。 「それを買うお金はない」という言葉を口にしてはいけない。「どうやったらそれを買えるようになるか」を自問する。「それを買うお金はない」という言葉が脳の働きを止めてしまう。「どうやったら・・・？」という問いは脳を働かせる。 あることについて自分は知らないと気づいたら、その分野の専門家を探すか、それについての本を見つけるかして自分で自分を教育し始めることが大切だ。 いまお金がないからといって、それは学ばなくてよい理由にはけっしてならない。自分の時間やお金をどう使うか、何を学ぶかは私たちが毎日選択すべきことなのだ。私と残りの9人の違いはただそれだけなのだ。 まず選択すべきは教育に投資することだ。私たちが持っている本当の唯一の資産は私たちの頭脳だ。 自分自身のビジネスを始めるために必要な管理能力のうち、最も大切な能力は次の3つだ。 キャッシュフローの管理 人の管理 自分の時間の管理 人を管理することの本当の意味は、専門分野で自分よりすぐれている人をうまく使うこと、そして充分に報酬を与えることにある。 何かが足りないとか何かが必要だと感じたときには、まず、それを人に与えることだ。このことはお金、ほほえみ、愛情、友情などいろいろなことにあてはまる。「足りないものを与える」というのは、たいていの人は一番やりたがらない。だが、私の経験から言わせてもらうと、このやり方はいつも効果がある。 出会った人たちが私にほほえみかけてこないと感じたときは、いつも私は自分からほほえみかけ、「ハロー」と声をかける。 世界はあなたを映す鏡にすぎないというのは本当だ。</description></item><item><title>読書メモ『ホントは教えたくない資産運用のカラクリ』安間 伸</title><link>https://toushi.maku.blog/p/yewzefj/</link><pubDate>Sun, 19 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/yewzefj/</guid><description> ホントは教えたくない資産運用のカラクリ 投資と税金篇 安間 伸 東洋経済新報社 ホントは教えたくない資産運用のカラクリ タブーとリスク篇 安間 伸 東洋経済新報社 メモ 高金利通貨はおトクというウソ 外貨建ての金融資産には、基準通貨のインフレ率が紛れ込んでいるから、単純に収益率だけを見て優劣をつけるのは危険。 購買力平価 (PPP) の考え方によれば、インフレ通貨は安くなり、デフレ通貨は高くなる。つまり、為替レートは両国のインフレ格差に強く影響される。インフレ通貨≒高金利通貨なので、高金利通貨は長期的に安くなる。名目金利が高いので、落ち着いているときには金利に惹かれて投資家がよってくるので、「じわじわ上がって、短期間に落ちる」ということを繰り返すが、長期的には日本円購買力平価に沿って下がっていく。 預金金利（短期金利）＝インフレ率＋実質金利＝正確には、(1＋インフレ率)(1＋実質金利)−1 であり、高金利通貨というのはこの左辺が大きく、収益が多そうに見えているもの。実質金利にあまり差がないのであれば、インフレ率が高いということ。つまり、高金利通貨による収益は、インフレによって相殺されてしまう。 経済を健全に成長させるためには、1〜3％くらいのインフレがあったほうがよい。そうすれば、いま借金をして、新しいビジネスに挑戦する人を助けることになるし、お金持ちも今の蓄えに安住することなく投資をする。 インフレは借金を目減りさせる魔法なので、借金の多い政府はインフレを起こしたがる。「国家債務はどんなに大きくても問題ない」と強弁する政治家が力を持つようになってきたら、投資家としてインフレを視野に入れた対策をすべき。 このあたりの基本を押さえていれば、なぜトルコリラの下落が続いているかも分かってきますね。
現代投資理論 現代投資理論における「リスク」とは、標準偏差で示される価格変動の大きさと定義。そして、資産を複数組み合わせることによって、それを抑えることができる分散効果。 価格変動が怖いのは短期の投資家だけであり、長期の投資家にとっては収益率がより重要になる。投資期間が長ければ、ハイリスク・ハイリターンの資産を組み入れる比率を上げる。簡単に言うと、ひたすら期待収益率の高い（ハイリスク・ハイリターン）の投資を長期間続けていけば、短期的には損することはあっても長期的にはより儲けられるということ。</description></item><item><title>読書メモ『株の五輪書』河合達憲</title><link>https://toushi.maku.blog/p/ivdaznn/</link><pubDate>Sun, 23 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/ivdaznn/</guid><description>株の五輪書 河合達憲 マガジンハウス 紹介文 準備もせずに株式投資をすることは、「ミスター・マーケット」と丸腰で戦うことになります。 投資の世界はそんなに甘くはありません。 どんな銘柄を買えば儲かるのかは二の次で、心構えとルール、鍛錬が必要なのです。
著者: 河合達憲（かわいたつのり） カブドットコム証券チーフストラテジスト。
近畿大学大学院・博士前期課程を終了。証券専攻「修士号」取得。 日本で数少ない証券専攻マスターの称号を有する。 中堅証券調査部を経て、調査情報畑一筋に 25 年、投資戦略や投資手法のストラテジー構築に従事。 ファンダメンタルズとテクニカルを統合した投資分析「テクノファンダメンタル分析」を実践しており、推奨した銘柄は抜群の的中率・パフォーマンスを誇る。 マクロ分析から個別銘柄までトップダウンアプローチでの分析力にも定評。 毎週火曜日、20 時より、カブドットコム証券のサイトにて、ネットセミナー「河合達憲・当面のストラテジー」を開催。 放映回数は 200 回を超える。 2013 年春より、大阪国際大学、大阪国際大学短期大学部の両校にて大学講師として登壇。 著書に『硬派の戦略投資』（日本証券新聞社編、共著）、『日本のトップ企業が消える日』（角川 SSC 新書）、『9割の人が株で勝てない本当の理由～なぜ個人投資家は「買い」から入るのか』 （扶桑社）がある。
ノート 河合さんは、株式投資のマスト・ルールとして下記のようにまとめています。
ロスカットできないなら株式投資をするな！ 長期投資×、ダメ！ゼッタイ 「買い」と「売り」両手の拳を使え！ 株も選択と集中！分散より集中投資をせよ すべての投資家へ。ETF 投資をしよう バブルはチャンス！世界中のバブルを探せ 投資ツールを使いこなしスタイルを確立せよ このような初中級者への助言を与えるだけでなく、世界のマネーの動きを捉えるために、米国 10 年債の動きを定点観測すべきだという、ストラテジストならではの解説もあります。 例えば、**米 10 年債の金利が下がっているのであれば、「米国債にマネーが流入しており、他のマーケットにお金はない」**と判断することができます。 逆に、米国債の金利が上がっているのであれば、他のマーケットのどこにマネーが流出しているのかを把握しなければいけません。
正直なところ、ロスカット前提の投資や、ETF 投資をするかどうかは、投資家のスタイルによって変わってくるのでそのまま受け入れるわけにはいかないのですが、このようにグローバルな視点で世界中のマネーの動きを捉えるという考え方はとても参考になります。</description></item><item><title>読書メモ『リバモアの株式投資術 (ウィザードブックシリーズ)』</title><link>https://toushi.maku.blog/p/rhuyrj6/</link><pubDate>Sat, 22 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/rhuyrj6/</guid><description>リバモアの株式投資術 (ウィザードブックシリーズ) ジェシー・リバモア パンローリング株式会社 概要 最高の投機家が唯一書き残した相場の聖典！
20 世紀初頭、トレードの世界で大勝利と破産を繰り返した相場師ジェシー・リバモア。
リバモアは、厳しく徹底したルールを自らに課し、外からの情報には一切流されず、自身の分析のみで相場に挑む孤高の相場師であった。
何年もかかって独力で作り上げた投機のルールとそれを守る規律だけでなく、破産に至った要因、その分析と復活を成し遂げた軌跡は、その後の多くの投資家・トレーダーたちに大きな影響を与えた。
リバモアを取り上げた書籍は多くあるものの、リバモア自身が執筆し、その手法を解説したものは本書以外にない。リバモアを知りたければ、まずは本書を手に取るべきだろう。
没後 80 年近くになり、相場環境が大きく変化した現在でも、その投資手法や哲学はマーケットに生きる人々に多大な影響を与え続けてきた。そして、逆にヘッジファンドなどの高頻度トレーディングが幅をきかす現在のマーケットだからこそ、その間隙を縫うことのできる個人トレーダーはリバモア的手法から恩恵を受けることができる！
本書は、彼が亡くなった 1940 年に彼自身の手で書かれた唯一の相場書である。ほかのリバモア関連書式のように、著者の創作などが一切入っていないものである。
なお、本書の後半に特別収録としてマンガ「伝説の相場師リバモア」を掲載し、波乱に富んだリバモアの一生を視覚化した！
著者: ジェシーリバモア ジェシー・ローリストン・リバモア（Jesse Lauriston Livermore、1877年7月26日 〜 1940年11月28日）はアメリカの著名な投機家、相場師である。
14 歳で株式の世界に入り、20 歳でニューヨーク証券取引所での取引をスタート。「投機王」としてウォール街に確固たる地位を築き、株価暴落の原因とまで噂された相場師。
しかし、その人生は波乱万丈そのもので、巨額の利益を得る大成功と破産を繰り返すが、そのたびに自身の相場眼で見事に復活を果たしている。
的確な売りによって「グレートベア」と称された。
感想 リバモアは、相場の動きをピタリとあてる鋭い勘をもっていました。 それでも、市場での売買（約定）が遅れることによって一文無しになったりしています。
値動きが分かっているのに他の参加者のスピードに勝てない。 これって、現代の HFT（超高速取引）の世界でも起きていることです。
リバモアは 100 年も前の投資家ですが、彼の投資手法が現代の最新の取引システムに対する有効な手法として見直されているのはとても興味深いです。</description></item><item><title>読書メモ『これからパンローリングの投資本を読む人へ』塩見勉</title><link>https://toushi.maku.blog/p/xadupbh/</link><pubDate>Sun, 21 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/xadupbh/</guid><description> これからパンローリングの投資本を読む人へ 塩見勉 パンローリング株式会社 投資家として成長するために、どのような姿勢で学んでいけばいいかを簡潔に説明してくれる本です。
投資で長期的に勝っていくには、
心理 手法 資金管理 がすべて大切で、ひとつでも欠けたら負けてしまいます。 多くの投資家が「手法」にだけ走ってしまい、失敗しています。 特に、初心者は「資金管理」について学び始める前に大きなリスクを取り、相場からの退場に追い込まれます。
重要なのは「長期継続」できる仕組みです。
NG &amp;hellip; 負けたらすぐに退場を迫られる方法 Good &amp;hellip; 好調期に少しでも資産を増やすことができ、逆境期には生き残ることができる方法 学び方に関するメモ 修行期間のひとつの目安「投資経験５年」「投資本50冊」「売買経験500回」。 ファンダメンタル分析にしろ、テクニカル分析にしろ、他人が真似できるくらい具体的に書いておく。 ひとつひとつの指標をどのような条件に使えるのかとことん研究する。 売買の回数を増やすことで、大数の法則を短期間で実現できると考えている。 日経 225 で取引しているのは、多数の参加者がいた方がより自然な動きをすると考えられるから。 初心者はまさか 900 円まで下がらないだろうと思い込み、ストップ注文を入れない。最初に決めたラインでにすぱっと損切りすることが大切。 「勉強と研究」「経験」「反省」を繰り返す。実際の売買では迷いも感情もなく、自然に体が反応するようになるのが理想。 感情のおもむくままに行動をすると、投資では損をする仕組みになっている。 易しい相場で大金を稼いで、難しい相場でそれ以上に失ってしまうというパターンが危険。 中級に進むには、自分なりの負け方を身につけて、「負け上手」になる必要がある。 分割売買は経験を重ねるほどに重要になってくる。 ２人の自分を使い分けることで、感情の入る余地を減らす。 技術者（9割） &amp;hellip; データ収集と精査、売買結果の検証、売買ルールの作成、システム構築を行う。 執行者（1割） &amp;hellip; 作成済みのルールに基き、投資を淡々と実行する。売買結果を相場ノートに付けていく。 毎日コツコツと積み立てて、一定の額になったところで投資を始めるというのはよくない。少しずつでもいいので、20代から投資経験を積んでいくことが大切。そうすることで、同じ年齢になったときの経験値がまったく異なってくる。 「生活費」「住宅ローン／家賃」「教育費」などを投資資金にまわしてはいけない。家族で余裕資金を把握して、その中で投資先を決めていく。余裕資金の90％は安全資産とし、10％は株式やFXなどの積極投資に回す、というように決める。 投資を初めて３年くらいは自分の脳ポートフォリオが築けない試行錯誤の期間だと考える。この期間はできるだけ少額で売買回数をこなし、経験を積むことに注力する。 まとまった資金を投入する前に、少ない資金でレバレッジのきいた取引を数多くこなしてルールの重要性を認識すべき。 流行している投信は、すでに流行の終盤であることが多い。営業の人はすでに流行している投信の方が売りやすいので、底値の投信はあまり紹介しない。 セミナーでは営業的に都合の悪い情報はふせられる。どこから収益を得ているのかを知っておく必要がある。 老後資金を積立投資するのであれば、「個人年金保険料控除」を利用するのもよい。利回り５％以上の元本保証商品とみなせる。 参考リンク 投資家としての学び方・考え方</description></item><item><title>読書メモ『マネーの公理』マックス・ギュンター</title><link>https://toushi.maku.blog/p/od3ec26/</link><pubDate>Sun, 26 Apr 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/od3ec26/</guid><description> マネーの公理 スイスの銀行家に学ぶ儲けのルール マックス・ギュンター 日経BP 素早い利確 常に少額を賭け、素早く降りる。ニュースになるような大勝利は滅多にないが、大したことのない勝利はよくある。時には惜しいことになるかもしれないが、長い目で見ればより大きな儲けにつながる。 ★細かい勝利をたくさんものにしていけということ。 後悔を恐れてはいけない。ピークがわからないなら、ピークがまだ先と考えるのではなく、近いと考えなければならない。 「売った株式の株価を決してチェックしてはいけない」とウォール街の古い教えは言っている。 「早すぎる利食い」これを実行しない唯一のケースは、新しい状況が生まれ、もうしばらくは勝ち続けることが、ほぼ確実だと思えるときだけである。 ジュラルド・ロブの経験則は、株価が、自分が保有している間に付けた最高値から 10～15％ 下落したら、利益が出ているか、損しているかにかかわらず売却すべきというものだ。 ★トレーリングストップを仕掛ければ自動化できる。 私の考えでは、自動実行的な損切のメカニズムなしにやったほうがいいと思う。&amp;mdash; あなたは、わずかな訓練で、自分がどんなにタフになれるかという事実に驚くだろう。 事実を見る 成功する投資家は、おそらく起こるであろうことについて行動したりせず、その代わり、起こったことに反応する。 後悔の可能性は、何をする場合でも同じであって、そんなことをあれこれ考えるのはやめるべきだ。持ち続けるか乗り換えるかという決断は、早く利益を獲得するためには、どちらの投機が有利かということによってのみ下されるべきだ。 事態が悪く見えるときは、本当に悪いと考える方が安全だ。 もしも楽観的な気分になったら、その良い気分が事実によって正当化できるかを判断するのだ。 自分で答えを出す 様々な状況の中でデカルトが繰り返し言ったのは、ギャンブルに勝つ秘訣は、自分自身で納得でするまで他人の意見を無視するということだ。 難しい問題に関しては、票を数えることは有効ではない。真実は、多くの人によってよりも、数少ない人によって発見されてきた。 &amp;mdash; デカルト 答えは自分で導くのだ。 &amp;mdash; 多数派に振り回されてはいけない。 チャンスが見えたら、それに向かって進むのだ。危険が見えたら、逃げればいい。</description></item><item><title>読書メモ『成長株投資の神』マーク・ミネルヴィニ</title><link>https://toushi.maku.blog/p/fiw9h5z/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/fiw9h5z/</guid><description>成長株投資の神 (ウィザードブックシリーズ) マーク・ミネルヴィニ パンローリング株式会社 概要 米最高峰の成長株投資家が一堂に会して質問に答えた！
実際にトレードを行なっているあらゆるレベルの人たちから寄せられた、あらゆる角度からの130の質問に、アメリカ最高のモメンタム投資家4人が隠すことなく赤裸々に四者四様に答える！
マーク・ミネルヴィニ 6年で3万6000％のリターン（年平均リターンは220％）をたたき出し、その間に出した損失は1回の四半期だけだった。 USインベスティング・チャンピオンシップに出場した時は、155％のリターンを上げて優勝した。 彼はジャック・シュワッガーの『マーケットの魔術師【株式編】《増補版》』 （パンローリング）で取り上げられた。 また、ベストセラーの『ミネルヴィニの成長株投資法 — 高い先導株を買い、より高値で売りぬけろ』 （パンローリング）の著者でもある。
デビッド・ライアン 伝説的なウィリアム・オニールの弟子で、オニール社の元マネーマネジャーである。 USインベスティング・チャンピオンシップで3年連続優勝して、毎年3桁のリターンを記録し、総リターンは1370％に達した。 彼はジャック・シュワイガーの『マーケットの魔術師 － 米トップトレーダーが語る成功の秘訣』 （パンローリング）で取り上げられた。
ダン・ザンガー 1990年代後半のわずか18ヵ月で、1万775ドルを1800万ドルにした。 彼の口座は2年で4200万ドルにまで膨らんだ！ フォーチュン誌は2000年12月に彼についての詳細な記事を載せ、コックピットでトレードをしているかのような彼のスタイルを、「シンセサイザーで囲まれたロックキーボード奏者」と称した。
マーク・リッチー二世 『God in the Pits』『My Trading Bible』を著して『マーケットの魔術師』にも取り上げられたマーク・リッチーの息子である。 投資界では比較的に若手のほうだが、スターぞろいの本書の顔ぶれに加わった有力なトレーダーだ。 2010年にマーク・ミネルヴィニが主催したトリプル・ディジット・チャレンジに参加して、6ヵ月足らずで100％以上のリターンを達成した。 そのとき以来、彼の口座の評価額は540％増えていて、2014年だけでも110％増えた。
本書で主として取り上げられているトピックは次のとおりである。
チャート分析 ファンダメンタルズ 仕掛けの基準 適切なポジションサイズ 毎日決まってやること トレード管理 市場全般 心理など 今までだれにも聞けなかったけれど、ぜひ聞いてみたかったこと、今さら聞けないと思っていたこと、どうしても分からなかったことなど、基本的な質問から高度な疑問までを、あらゆるレベルの投資家にやさしく分かりやすい言葉で答えてくれている！</description></item></channel></rss>