<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>起業 on 投資で実現！不労所得生活</title><link>https://memoja.net/tags/%E8%B5%B7%E6%A5%AD/</link><description>Recent content in 起業 on 投資で実現！不労所得生活</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sat, 28 Sep 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://memoja.net/tags/%E8%B5%B7%E6%A5%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>法人にかかるお金</title><link>https://memoja.net/p/v65gtma/</link><pubDate>Sat, 28 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/v65gtma/</guid><description>法人税がゼロであっても、下記は毎年かかってきます。
法人住民税の均等割分 資本金 1,000 万円以下、従業員 50 人以下の場合、7 万円。 税理士費用 帳簿、源泉徴収、決算書作成などの依頼で約 20 万円。</description></item><item><title>会社を持つということとは</title><link>https://memoja.net/p/kzobryq/</link><pubDate>Mon, 09 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/kzobryq/</guid><description>安全を捨て自由を選ぶ 従業員、サラリーマンを辞めて起業するということは、自由を選ぶということですが、それと同時に安全を手放すということでもあります。 ロバート・キヨサキの金持ち父さんは、**「世の中で一番安全なのは刑務所だ」**と言っています。 厳重に警備されているので安全だけど、そこには自由はほとんどありません。
自由を手に入れるには、安全を手放すという覚悟を持たなければいけません。 それができたとき、初めて本当の自由を手に入れる道が開かれます。
従業員を持つ会社を作るときに考えるべきこと 会社を作り、自由を得るということは、その会社が果たすべき責任も一緒についてくるということです。 特に、従業員を持つ会社を作ったときには、
従業員のしあわせ 会社の利益 社会への貢献 について考えていかなければいけません。
事業計画はもちろん重要ですが、会社として従業員とどう関わっていくのか、社会にどう貢献するのか、社会をどう変えていきたいのかを考えられるとよいですね。</description></item><item><title>商品に高い価格を付けることの利点</title><link>https://memoja.net/p/b8py32z/</link><pubDate>Sat, 18 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/b8py32z/</guid><description>自社の商品を売り出すとき、価格の競争力をつけようとしてむやみに安売りしようとすると価格競争に巻き込まれてしまいます。 価格競争に巻き込まれると、大量生産や大量仕入れによる値下げを行える大企業には太刀打ちできなくなってしまいます。 ビジネスを始めるときは、逆に高い価格設定で勝負できないか考えてみましょう。 高い価格帯で商品を売っていくことで、次のような効果を得られます。
高い価格帯で勝負すれば、価格競争に巻き込まれにくい。低価格を求める客はどこまでも低価格を求めるため、そのような人たちだけを相手にして価格を下げていくと、儲けが出なくなる。 高いマージンを設定できるため、多くのステークホルダが大きな利益を得ることができる（その分は顧客が払うことになりますが）。 高い価格でも買ってくれる顧客（おそらく金銭的に余裕のある人）は、常識のある顧客が多い。変なクレームをつけられることが少ないため、顧客対応で無駄な時間を取られることがない。 他社の類似商品と価格帯がずれていれば、それだけで目立つため、一種の広告効果がある。高級感をアピールすることにもつながる。 一番よくないのは、中途半端に中間の価格帯の設定をしてしまうことです。 それでは顧客に特別なものだということをアピールすることはできず、単純にちょっと高いという印象を持たれてしまいます。 何かアピールする点があるのであれば、それを全面に出し、思い切って高い値段を付けるという選択肢を持ちましょう。</description></item><item><title>仕事の所有からビジネスの所有へ</title><link>https://memoja.net/p/vzvpkxy/</link><pubDate>Sun, 05 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/vzvpkxy/</guid><description>金持ち父さんは、ビジネスの所有状態を大きく２つに分類しています。 １つ目は、「仕事を所有」している状態で、自分がいないと成り立たないものです。 ２つ目は、「ビジネスを所有」している状態で、自分がいなくても成り立つ（経営に大きな問題が出ない）ものです。 ローバート・キヨサキは、両者に属する人のことを下記のように分類しています。
「仕事を所有」している人 ＝ S クワドラント Self-employed（自営業者）、Small business owner（スモールビジネスオーナー）、Specialist:（専門家）など。 「ビジネスを所有」している人 ＝ B クワドラント Big business owner（ビッグビジネスオーナー） 起業した直後は、多くの場合は自分で多くのことをこなさなければならないため、「仕事を所有」する状態になるでしょう。 ただし、自分だけが頑張るビジネスはいずれ限界が来ます。 ビジネスを拡大して儲けを増やそうとすると、同時に自分の負担が上がり、時間と体力が尽きて倒れてしまいます。
なので、行く行くはビジネスを大きく育てていきたいと思っているのであれば、「ビジネスを所有」している状態に持っていくことを考えなければいけません。 信頼できるパートーナーを見つけ、自分がいなくてもビジネスを成長させてくれる仕組みを作り上げる力を身につけていく必要があります。</description></item><item><title>Facebook を使った集客のワザ</title><link>https://memoja.net/p/2myvd7r/</link><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/2myvd7r/</guid><description>Facebook ページをうまく利用すると、例えば、下記のようなことができるようになります。
サービスごとに Facebook ページを用意することで、多角的に顧客的にアクセスできるようになる。友達に「シェア」したときに割引を受けられるような仕組みを用意できる。 新しい商品やサービスを Facebook に写真付きで投稿することで、ファン全員にアピールすることができる。逆に、Facebook ページには商品の投稿を行わずに、ファンのためのコミュニケーションの場としてだけ使う考え方もあり。 商品ごとに「いいね！」の数を表示することで、人気商品が簡単にわかるようになる。「いいね！」した友達の一覧も表示できるので共感して購入してくれる人が増える。 Facebook で「いいね！」をした人にだけ割引ページに案内することができる（ラスベガスの MGM グランドが使っている方法）。 Facebook のターゲッティング広告を使用すると、特定の職業や年齢、関心事を持つ人達に絞り込んで広告配信することができる。 Facebook ページは、通常の Web サイトと同様に重要な自社メディアとして位置付け、毎日ある程度時間をかけてメンテナンスしましょう。 Facebook を活用してファンを増やすポイントは、双方向のコミュニケーションです。 商品のいいところだけを一方的に紹介するのは失敗パターンです。</description></item><item><title>会社員タイプと起業家タイプの人の考え方の違い</title><link>https://memoja.net/p/2rpxvp2/</link><pubDate>Mon, 03 Apr 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/2rpxvp2/</guid><description>会社員タイプ 起業家タイプ 組織の階段を登りたいと思う。昇進した人が勝ち組だと思っている。 組織そのものを所有しようと考えている。 階層化された組織で働くことに疑問を抱いていない。 横の繋がりを重視し、人／時間／お金を最大限に活かすべきだと考えている。 安定した給料に価値を見出す。目先のお金を重視するため、給料が減ると、働く気力までなくなってしまう。 常に自分の価値観に従って行動している。目先のお金より、自分が目指しているところに一歩でも近づくことを重視するため、何があっても情熱はなくならない。 命令したら従ってくれる部下が欲しい。誰よりも上に立ち、誰よりも大きな成果を上げたいと思う。 それぞれの人に適切な役割がある。全員が協力することで大きなビジネスを成功させたい。 ひとつの分野で専門家にならないと食べていけないと思う。だから、完璧な知識を身につけたいと思っている。 多くの分野について広く浅く知るべきだと考えている。もちろん、すべてを知ることはできないため、他の分野の専門家とうまくやっていくことがとても重要だと理解している。 もし、あなたが既に「起業家タイプ」の考え方をしているのであれば、新しいビジネスをスタートさせる準備は既に整っていると考えてよいでしょう。 逆に、まだ起業する予定はないという人でも、起業家の考え方を知ることで、よりよい働き方を見つけるヒントになるでしょう。
新しくビジネスを始めるときには、将来的に誰かに運営してもらうことを想定して計画を練らなければいけません。 他の人にまかせられるということが、ビジネスを拡大させるための必須条件です。 大規模に展開しているお店が採用している「フランチャイズ」というビジネスモデルは、本部のリソース消費を抑えつつ事業規模を拡大していく仕組みです。 まずは、このように成功しているビジネスモデルについて学んでみるのがよいでしょう。</description></item></channel></rss>