<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>MetaTrader の使い方 on まくまく投資ノート</title><link>https://toushi.maku.blog/p/vu3bapp/</link><description>Recent content in MetaTrader の使い方 on まくまく投資ノート</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Tue, 03 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://toushi.maku.blog/p/vu3bapp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>MetaTrader で新規注文を出す（新規注文ウィンドウ）</title><link>https://toushi.maku.blog/p/mpq5zks/</link><pubDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/mpq5zks/</guid><description>新規注文ウィンドウを開く MetaTrader による通貨の売買は、通常は新規注文ウィンドウから行います。 新規注文ウィンドウは、次のようにいろいろな方法で表示することができます。
F9 キーを押す（これが素早くてオススメ） メニューから ツール → 新規注文 と選択する チャートを右クリックして、注文発注 → 新規注文 と選択する ツールバー上の 新規注文 ボタンを押す
気配値表示 のウィンドウで、通貨ペアをダブルクリックする
新規注文ウィンドウの使い方 証券会社が提供する MetaTrader によって、新規注文のウィンドウ内の表示は微妙に異なる可能性はありますが、だいたい上記のような構成で表示されるはずです。
一番重要なところは売買する通貨量を設定する**数量（ロット）**の部分で、MT では通常は 1 ロットが 10 万通貨単位を示しています。 例えば、USDJPY を数量 1 で買うと、10 万ドルを買うという意味になります。 日本の FX 会社の説明などでは、1 万通貨を基本サイズとして説明されることが多いので注意してください。 1 万通貨の売買を行いたい場合は、数量を 0.1 に設定しておきます。
成行注文（ストリーミング注文） 現在の価格で売買を行いたい場合は、注文種別 の部分でストリーミング注文や、成行注文を選択します（ここの表示は FX 会社によって微妙に異なります）。
この状態で、成行売り や 成行買い のボタンを押すと、指定したロット数が約定して次のように表示されます。
通常は、ボタンを押したときに表示されていた価格で約定しますが、ボラティリティの大きい相場のとき（雇用統計時など）には、大きく価格が動くため約定に失敗することがあります。 このようなケースでは、下の方に表示されている 表示価格との価格誤差を有効にする にチェックを入れておくと、数ポイントのスリッページを許容し、約定させることができます（この機能が提供されているかどうかは FX 会社によります）。
指値注文 指定した価格での売買（指値・逆指値注文）を行いたい場合は、注文種別 の部分で 指値注文 (Pending Order) を選択します（待機注文と表示されている場合もあります）。
すると、さらに下記のような 注文種別 を選択できるようになります。
Buy Limit（買い指値） &amp;hellip; 現在より安く（有利な価格で）買う Sell Limit（売り指値） &amp;hellip; 現在より高く（有利な価格で）売る Buy Stop（買い逆指値） &amp;hellip; 現在より高く（不利な価格で）買う Sell Stop（売り逆指値） &amp;hellip; 現在より安く（不利な価格で）売る 新規注文と同時に利確／損切の注文を入れる 新規注文ウィンドウから注文を出すとき、利益確定のための注文（決済逆指値 (S/L)）や、損切りのための注文（決済指値 (T/P)）を同時に入れておくことも出来ます。</description></item><item><title>MetaTrader でワンクリックオーダーを有効にして素早く注文する</title><link>https://toushi.maku.blog/p/ta82y8n/</link><pubDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/ta82y8n/</guid><description>ワンクリックオーダーを有効にする ワンクリックオーダーを有効にするには、下記のように設定します。
メニューから ツール → オプション を選択（あるいは Ctrl + O） 取引 タブを開き、ワンクリック注文 にチェックを入れて OK チャート上のトレードパネルからワンクリックで注文する ワンクリックオーダーの機能をもっとも直観的に使えるのは、チャートの左上に表示されるトレードパネル（ワンクリックトレード）でしょう。 トレードパネルは、チャート左上の下向き矢印をクリックするか、Alt + T で表示することができます。
ワンクリックオーダーが有効になっていると、左側のボタンで成行売り注文、右側のボタンで成行買い注文が一撃で実行されます。 ロット数（数量）は、中央の数字で調整します。 上記の例の場合は、0.1 になっているので、1 万通貨単位の売買になります。
板注文画面からの注文も一撃で終了 Alt + B を押すと、板注文画面を表示することができます。
ワンクリックオーダーが有効になっていると、この板注文画面で 売り、買い、決済 ボタンも押したときに即時に注文が実行されます。 決済 ボタンを押したときは、ターミナルの 取引 ペーンで選択されているポジションが決済されます。
また、この板注文画面で ▼ ボタンや ▲ ボタンをクリックすると、指値注文や逆指値注文を出せるのですが、これらの注文もワンクリックするだけで実行されます。
ポジションの決済も一撃で終了 ポジションを持っていると、ターミナルの 取引 タブに下記のようにポジションが一覧表示されます。
この右端に決済を行うための × ボタンが配置されていますが、ワンクリックオーダーが有効になっていると、このボタンを押した瞬間に決済が行われます。 ものすごくスピーディに決済処理できますが、間違ってクリックしないようにしましょう。
チャート上の利確ライン、損切りラインの調整も一撃で終了 チャート上にはポジションを取ったときの価格がラインで表示されており、このラインを上下にドラッグ＆ドロップすると、決済のための指値注文 (T/P: Take Profit)、逆指値注文 (S/L: Stop Loss) を設定することができます。 ワンクリックオーダーが有効になっていると、これらの注文もラインをドラッグ＆ドロップした瞬間に完了します。 すでに設定されている指値のライン、逆指値のラインも、ドラッグ＆ドロップだけで調整できるようになります。
簡単に変えられるからといって、ストップロスをずらし続けるのはやめようね（＾ー＾）</description></item><item><title>MetaTrader で利益確定と損切りの注文を入れる</title><link>https://toushi.maku.blog/p/tp5dcrj/</link><pubDate>Thu, 11 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/tp5dcrj/</guid><description>新規注文時に利確／損切ラインを設定する 新規注文ウィンドウから売買注文を出すときに、数量のすぐ下にある 決済逆指値 や 決済指値 の価格を 0 以外に設定しておくと、注文と同時に、損切のための逆指値注文 (S/L: Stop Loss) や、利確のための指値注文 (T/P: Take Profit) を入れることができます。
これらの設定は、成行注文（ストリーミング注文）と指値注文のどちらでも入れることができますが、決済逆指値はその約定価格よりも不利な価格、決済指値は有利な価格になっている必要があります。 それぞれ、損切りと利確の設定を行うためのものなので当然ですね。 おかしな価格が入力されている場合は、新規注文が失敗します。
決済逆指値（損切り）の価格はスリップすることに注意 決済逆指値 (S/T: Stop Loss) を設定しておくと、損失を抑えるための損切りを自動化することができますが、実際の約定は、条件を満たす価格（悪い条件内）でベストエフォートで行われることに注意してください。 つまり、ボラティリティが大きいとき（急激な価格の変化が発生しているとき）は、設定した損切価格よりも悪い条件で約定する可能性があります。 この価格差のことをスリッページと呼びます。
チャート上のドラッグ＆ドロップで利確／損切ラインを設定する ポジションを持っていると、チャート上にその価格を示すラインが表示されます。 このラインを上下にドラッグ＆ドロップすることで、そのポジションに対する決済のための指値注文、逆指値注文を設定することができます。
買いポジションであれば、上へドラッグすることで利確ライン（指値 T/P）、下へドラッグすることで損切ライン（逆指値 S/L）を生成することができます。 ラインの左端には、どのポジションに対する決済注文なのかがわかるように注文番号が表示されてます。 その隣に表示される tp は Take Profit（利確）、sl は Stop Loss（損切り）を表しています。
一度設定した利確／損切ラインも、ドラッグ＆ドロップで簡単に移動することができます。
ターミナルの取引ペーンから利確／損切の決済価格を設定する ターミナル（Ctrl + T で表示）の 取引 ペーンには、現在のポジションの一覧が表示されます。 ここで、決済逆指値(S/L) や 決済指値(T/P) が 0 になっている場合は、そのポジションに利確／損切のラインが設定されていません。
この数字部分をダブルクリックすると、決済逆指値(S/L)と決済指値(T/P)を設定するためのダイアログが開きます。
赤枠の部分で、損切りと利確の価格を直接入力するのもよいですし、その上に表示されている 現在との差 というツールで、現在価格を基準にして損切幅／利確幅で設定することもできます。 もちろん、どちらか一方だけを設定することもできます。 少なくとも損切ラインだけは設定しておきたいですね。</description></item><item><title>MetaTrader のショートカットキー（ホットキー）を使いこなす</title><link>https://toushi.maku.blog/p/6uype3p/</link><pubDate>Tue, 03 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/6uype3p/</guid><description>MetaTrader にはたくさんのメニューやボタンが配置されていますが、これらはほとんどキーボードだけで操作できるようになっています。 普段からなるべくキーボードだけで操作して、自然に手を動かせるようになりましょう。 特に、通貨ペアや時間足を頻繁に切り替えるときは、Fast Navigation という仕組みを知っていると爆速操作が可能になります。
どのチャートがアクティブかに依存しないホットキー ユーザーガイド（ヘルプ）を開くF1 メタエディター (MetaEditor) を開く（Terminal ↔ MetaEditor）F4 気配値のポップアップ表示 (Popup Prices) を開くF10 次／前のプロファイルへ切り替えるCtrl + F5 / Shift + F5 次／前のチャートをアクティブにするCtrl + F6 (Ctrl + Tab) / Shift + Ctrl + F6 EA の有効化／無効化Ctrl + E ナビゲーター (Navigator) ウィンドウを表示／非表示Ctrl + N データ (Data) ウィンドウを表示／非表示Ctrl + D 気配値表示 (Market) ウィンドウを表示／非表示Ctrl + M テスター (Tester) ウィンドウを表示／非表示Ctrl + R ターミナル (Terminal) ウィンドウを表示／非表示Ctrl + T 通貨ペアリストのダイアログを開くCtrl + U オプション (Setup) ダイアログを開くCtrl + O チャートウィンドウの一覧ダイアログを開くAlt + W 各種ダイアログを閉じるEsc アクティブなチャートに作用するホットキー Fast Navigation の表示Enter チャートを左右にスクロール← / → チャートを左右にスクロール（高速）↑ / ↓ チャートを左右にスクロール（ページ単位）PageUp / PageDown チャートを左右にスクロール（1 バー）F12 / Shift + F12 最初のバー／最後のバーへジャンプHome / End ズームアウト- ズームイン+ バーチャートAlt + 1 ローソク足Alt + 2 ラインチャートAlt + 3 出来高の表示／非表示Ctrl + L 背景のグリッドを表示／非表示Ctrl + G Crosshair ツールの起動Ctrl + F / マウス中ボタン 上端の OHLC 価格テキストを表示／非表示Ctrl + H インジケーターリストのダイアログを開くCtrl + I チャートを印刷Ctrl + P チャートのデータを CSV で保存Ctrl + S 日付変更線を表示／非表示Ctrl + Y ヒストリーセンター (History Center) のダイアログを開くF2 グローバル変数 (Global Variables) のダイアログを開くF3 EA のテスターウィンドウを開くF6 EA のプロパティウィンドウを開くF7 チャートのプロパティ (Chart Setup) ダイアログを開くF8 新規注文 (New Order) ダイアログを開くF9 チャートを全画面表示F11 サブチャートのサイズをリセットCtrl + A チャートを閉じるCtrl + W / Ctrl + F4 選択されたオブジェクトをすべて削除Delete 最後に挿入されたオブジェクトを削除Backspace チャートの高速切り替え (Fast Navigation) チャート上で Enter を押すと、Fast Navigation というコマンド入力領域が表示されます。 そこに下記のような、通貨ペアや時間足を入力することで、素早くチャートを切り替えることができます。 Enter で切替実行、Esc でキャンセルできます。</description></item></channel></rss>