<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>保険 on まくまく投資ノート</title><link>https://toushi.maku.blog/tags/%E4%BF%9D%E9%99%BA/</link><description>Recent content in 保険 on まくまく投資ノート</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Fri, 22 Jan 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://toushi.maku.blog/tags/%E4%BF%9D%E9%99%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>企業年金</title><link>https://toushi.maku.blog/p/dqretu4/</link><pubDate>Fri, 22 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/dqretu4/</guid><description>企業年金とは 企業年金とは、企業がそこでの労働者のために積立を行い、退職後の年金や、退職時の一時金として支給するためのものです。 勤務先の企業が制度として準備している場合だけ加入することになります。
参考: 企業年金や国民年金基金の制度のあらまし｜厚生労働省 企業年金の掛金は、企業が全額負担するのが基本ですが、制度によっては従業員が掛金の一部を負担することができるものもあります。
企業年金は大きく分けて、下記の 2 種類に分けられます。
確定拠出型 (DC: Defined Contribution) 確定給付型 (DB: Defined Benefit) 確定拠出型の企業年金 確定拠出型の企業年金は、毎月一定額の掛金を積立て、その掛金を個人ごとに運用して将来の支払いに備える年金制度です。 毎月拠出する額だけは確定していますが、将来支払われる年金額は、運用実績により増減します。 運用中の年金は個人ごとに管理されるため、転職した際も年金資産を移転することができます（ポータビリティ）。
加入条件 60 歳未満の人が加入対象 公務員や国民年金の第 3 被保険者（専業主婦）は加入できない 掛金 掛金は企業が拠出するもの（企業型）と、個人で拠出するもの（個人型）の二種類があり、それぞれの拠出限度額が異なっています。
企業型: 企業が拠出し、企業が実施 他の企業年金を提供している企業: 27,500 円まで 他の企業年金を提供していない企業: 55,000 円まで 個人型: 個人で拠出し、国民年季基金連合会が実施 第 1 号被保険者（自営業者など）: 68,000円まで（国民年金基金との合算額） 企業年金などを提供していない企業の従業員: 23,000円まで 受給（老齢給付金） 確定拠出型の企業年金（老齢給付金）を受給するには、10 年以上の加入期間が必要です。 加入期間が 10 年以上あれば、60 歳から受け取りを開始することができます。 また、少なくとも 70 歳までには受け取りを開始しなければいけません。 70 歳までに受け取りを開始しなければいけない、という制約と、10 年以上の加入期間が必要というところから、加入の条件が 60 歳未満という計算になるわけですね。
税金 確定拠出型の企業年金において、個人が拠出した掛金がある場合、全額が**小規模企業共済等掛金控除の対象**となります。
老齢給付金を一時金として受け取った場合は、退職所得としての所得税の課税対象となります。 年金として受け取った場合は、雑所得として所得税の課税対象となります。 確定拠出型の企業年金の運用中に発生する収益（利息、分配金、譲渡益など）は、すべて非課税です。
確定給付型の企業年金 確定給付型の企業年金は、将来年金として支払われる給付額があらかじめ決まっている企業年金です。 財政状況が悪くなった場合でも、企業としては一定額を支払わなければいけなくなってしまうため、最近は確定拠出型の企業年金を採用するところが増えてきています。
厚生年金基金 厚生年金基金は、国が行っている老齢厚生年金の一部を代行し、企業から上乗せして年金を支給する制度です。 運用環境の悪化に伴う問題などが発生したため、現在では新しい基金の設立は認められていません（後述の確定給付企業年金に移行している）。 掛金は、事業主の負担部分を 5 割以上に設定しなければいけません。 従業員が掛金を支払った場合は、個人負担分の全額が 社会保険料控除の対象となります（老齢厚生年金の一部を代行するため、社会保険の側面を持つと考えればよいでしょう）。 厚生年金基金による支給開始は、特別支給の老齢厚生年金の報酬比例部分が支給開始となったときからです。</description></item><item><title>個人年金保険</title><link>https://toushi.maku.blog/p/7t7m3wb/</link><pubDate>Fri, 22 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/7t7m3wb/</guid><description>個人年金保険とは 個人年金保険は老後のために、公的年金や企業年金に上乗せする形で貯蓄しておくタイプの私的年金です。 契約時に決めた年齢になったときに、年金の形で保険金が払われます。 個人年金保険は、老後に年金形式で保険金を受給する特徴を持ちますが、それ以外は他の生命保険と似ており、生命保険のひとつに分類されています。 例えば、他の生命保険商品と同様に、死亡時・高度障害時の保険金などの機能を備えています。
個人年金保険には、保証金の額や、解約返戻金の額が変化する変額個人年金と、変化しない定額個人年金があります。
定額個人年金保険 定額個人年金保険では、保険料の支払い期間中に被保険者が死亡してしまった場合は、それまでに支払った保険料と同額の死亡給付金が支払われます。 個人年金保険は、年金の支払い条件によって、下記のように分類されています。
確定年金: 支払期間中は死んでも年金が支払われる 被保険者が死亡した場合、保険金は遺族に渡されます。 被保険者が死亡した場合、残りの保証期間に対応する年金または一時金が支払われます。 10 年確定年金などがあります。 有期年金: 支払期間中で、かつ生存中のみ年金が支払われる 受け取り条件が厳しいため、保険料は安くなっています。 保証期間付有期年金もあり、保証期間中は死後も年金が支払われます。その場合は、残りの保証期間に対応する年金または一時金が支払われます。 終身年金: 生きている限りずっと年金が支払われる 女性の方が一般的に長生きするため、保険料は高く設定されています。 保証期間付終身年金もあり、保証期間中は死後も年金が支払われます。その場合は、残りの保証期間に対応する年金または一時金が支払われます。 夫婦年金（夫婦連生年金）: 夫婦のどちらかが生きている限り年金が支払われる 変額個人年金保険 変額保険を年金受け取り型にしたものです。 保険料を株式や債権などで運用し、その運用実績によって年金額や解約返戻金などが増減します。 生命保険のひとつである変額保険と同様、将来的に受け取れる年金額が増減するため、リスクの高い商品と言えます。 解約返戻金に最低保証がない一方で、死亡時や高度障害時には最低保証があるところなどは、変額保険と同様です。
税金について 個人年金を 5 年以内に解約して解約返戻金を受け取った場合に、解約差益がある場合、金融類似商品として 20% の源泉分離課税の課税対象となります。 養老保険の場合も同様です。</description></item><item><title>損害保険（第二分野の私的保険）</title><link>https://toushi.maku.blog/p/p7seyje/</link><pubDate>Fri, 22 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/p7seyje/</guid><description>損害保険とは 損害保険は、偶然の事故によって被った損害を塡補するための保険です。 生命保険とは異なり、実損払いとなります（一定額の保険金が支払われるのではなく、損害によりかかった実際の費用だけを補填する）。
保険価額と保険金額 保険金額とは、その契約で補償している額のことで、支払いの限度額です。 保険価額とは、保険によって守られるものの時価のことです。 保険金額が、保険価額より高くなることは通常ありません。 保険金額と保険価額の大小により、下記のように呼び分けられています。
全部保険: 保険金額 ＝ 保険価額 一部保険: 保険金額 ＜ 保険価額（例えば、1000 万円のものに 500 万円分の保険をかける） 超過保険: 保険金額 ＞ 保険価額（加入者の儲けが出る） 損害保険の種類 主な損害保険には下記のようなものがあります。
火災保険（火災による住宅、家財の損害を補償） 地震保険（火災保険の特約で、地震／噴火／津波による損害を補償） 自動車保険（自動車事故による損害を補償） 傷害保険（自分自身のケガによる入院、通院をしたり、亡くなったとき） 賠償責任保険（相手方に損害を与えて、損害賠償責任を負ったとき） 火災保険 住宅火災保険 火災保険は、火災による建物や家財の損害を補填する損害保険です。 消火費用、臨時費用、片付け費用などの費用保険金も出ます。 火災保険は、火災による損害だけでなく、下記の災害に対しても補償します。
補償される: 落雷、爆発、風災、雪災、ひょう災 補償されない: 地震、噴火、津波 建物と家財は別々の契約となるため、どちらか一方にだけ保険をかけることができます。 建物の保険価額は時価で考慮するのが一般的です。 保険金額（支払い上限額）が、保険価額の 80% 以上あれば、実際の損害が全額補償されます（実損塡補）。 保険金額が保険価額の 80% に満たない場合は、その割合だけの損害が補償されます（比例塡補）。 例えば、保険金額が保険価額の 40% しかない場合は、損害額の半分（40% / 80%) だけが補填されるということです。
30 万円を超える骨董品などは、明記物件として契約時に申し出をしておかないと補償の対象外となります。 家財を火災保険の対象として契約した場合でも、住宅敷地内に置いてある自動車は保障の対象とならないことに注意してください。
住宅総合保険 住宅火災保険での補償に加え、水災や盗難による損害も補償されます。
建物更生共済 JA 共済が取り扱う火災保険で、地震や噴火、津波などによる損害も補償されます。 ただし、補償額は通常の**火災保険の場合の 50%**になります。
地震保険 地震保険では、住宅火災保険では補償対象とならなかった、地震、噴火、津波を原因とする火災、損壊、埋没、流失などの損害を補償します。 地震保険は単独で加入することはできず、火災保険の特約として契約することが必要です。 保険期間は原則で 1 年間ですが、最長で 5 年間の契約が可能です。</description></item><item><title>生命保険（第一分野の私的保険）</title><link>https://toushi.maku.blog/p/p82xvup/</link><pubDate>Fri, 22 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/p82xvup/</guid><description>保険料と配当金 保険料（= 純保険料 + 付加保険料）は 3 つの予定基礎率により決まる
純保険料: 予定死亡率と予定利率により決まる
付加保険料: 予定事業費率により決まる
剰余金（= 死差益 + 利差益 + 費差益）は配当金として還元（有配当保険のみ）
責任開始日は「申し込み」「告知（審査）」「第一回保険料の払込」のすべてが完了した日
生命保険の払込方法は「月払い」「半年払い」「年払い」「一時払い」
例えば、一時払いの終身保険は保険期間全体の保険料を一度に支払う方法で、解約返戻金の増加は高利回りとなる傾向があります。ただし、早期に解約すると解約返戻金が元本割れすることがあります。 保険料払込猶予期間: 翌月の初日から月末まで
失効した保険契約を復活したとき、保険料率は失効前と同じ
払込みが困難なときの手段
自動振替貸付: 解約返戻金から立て替え。貸付けなので利息あり 払済保険への変更: 保険期間はそのままで受け取る保障額を減らす 延長保険（定期保険）への変更: 保障額は減らさず保険期間を短くする（定期保険にする） 払済保険や延長保険に変更すると特約は消滅 契約転換（下取りして別の保険に買い換え）時は保険料を再計算
生命保険の種類 生命保険は、人の生死に関わる保険商品の総称です。 死亡時や、高度障害になった場合に保険金が支払われるものですが、貯蓄性の有無などによっていくつかの種類に分けられます。
生命保険の種類 満期保険金 解約返戻金 定期保険 なし なし 終身保険 なし あり 定期保険特約付きの終身保険 なし あり 養老保険 あり あり アカウント型保険 あり（積立部分） あり（積立部分） こども保険 あり あり（元本割れ） 変額保険 あり（最低保証なし） あり（最低保証なし） 貯蓄性があるというのは、満期を迎えたときに満期保険金をもらえたり、解約時に解約返戻金がもらえたりすることを表しています。 死亡時の保障だけでなく、長生きした場合に備えて貯蓄を行えるものがあるということです。 また、こども保険のように、定期的に祝金がもらえたり、アカウント型保険のように、入出金機能を備えた口座のように扱える保険もあります。
逆に、保障性を重視した生命保険には、満期保険金や解約返戻金がなかったりしますが、当然その分だけ保険料が安く設定されています。
定期保険 満期保険金も解約返戻金もない 定期保険は、保障期間内（定期）に死亡、あるいは高度障害状態になった場合に保険金が支払われる保険です。 満期を迎えた場合の満期保険金の支払いがなく、解約時の解約返戻金ももらえないため、掛け捨ての生命保険と呼ばれています。 他の保険に比べて保険料は安くなっていますが、年齢が高いほど保険料は高くなるのが一般的です。 更新型の定期保険の場合、更新時にはその時の年齢によって保険料が再計算されるため、だんだん保険料が上がっていきます。
保険金の変化 支払われる保険金が一定の標準定期保険と、増えていく逓増（ていぞう）定期保険、減っていく逓減（ていげん）定期保険があります。</description></item><item><title>自営業者のための年金</title><link>https://toushi.maku.blog/p/iqefert/</link><pubDate>Fri, 22 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/iqefert/</guid><description>国民年金の第 1 号被保険者のための年金上乗せ制度（いずれかを選択） 国民年金基金 付加年金 個人事業主や中小企業の役員のための退職金制度 小規模企業共済 国民年金基金 国民年金基金は、国民年金の第 1 号被保険者（自営業者）のための、年金を上乗せするための制度です。 保険料の免除や、滞納をしていないことが加入の条件です。 掛金の支払いは口数制となっており、1 口当たりの金額は、年齢や性別によって異なります。 国民年金基金のために支払った掛金は、全額が**社会保険料控除の対象**となります。
付加年金とは重複して加入することはできません。
付加年金 付加年金は、国民年金基金と同様、国民年金の第 1 号被保険者（自営業者）のための、年金を上乗せするための制度です。 保険料の免除や、滞納をしていないことが加入の条件です。 国民年金保険料に、毎月 400 円を上乗せして支払うことで、年金の受給時に、支払った月数 x 200 円を上乗せで受け取ることができるようになります。
国民年金基金とは重複して加入することはできません。
小規模企業共済 小規模企業共済は、事業主や中小企業の役員のための退職金制度です。 中小企業のための制度なので、従業員が 20 人以下などの条件があります。 退職時だけではなく、事業を撤廃したときなどにも支払いがありますが、支払われる額は異なってきます。
掛金は 1,000 円から 70,000 円の間で共済契約者が自由に設定することができ、全額が**小規模企業共済等掛金控除の対象となります（ちなみに、確定拠出型の企業年金 (DC) もこの控除の対象です）。 掛金は加入後に増額することも、減額することも可能**です。
小規模企業共済の共済金の受け取り方法には下記の方法があります。
一括受取り 分割受取り 一括受取り・分割受取りの併用 役員や事業主ではない、従業員のための退職金制度としては、中小企業退職金共済制度（中退共）が用意されています。</description></item><item><title>公的介護保険</title><link>https://toushi.maku.blog/p/ik2isem/</link><pubDate>Mon, 18 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/ik2isem/</guid><description>介護保険とは 介護保険は、被保険者自身が加齢（40 歳以上）によって要介護状態（寝たきり）や要支援状態（虚弱）になった場合に、医療サービスなどに対する保険給付を得られるものです。
介護保険の保険者（保険の提供側）は市区町村です。
介護保険の被保険者 介護保険には 40 歳以上のすべての人が加入することになりますが、年齢により、第 1 号被保険者と第 2 号被保険者に分けられます。
第 1 号被保険者: 65 歳以上 第 2 号被保険者: 40 歳以上 65 歳未満（条件あり） 第 1 号被保険者は、その原因によらず、介護を要する状態になった場合に介護保険の保険給付を受けることができます。
第 2 号被保険者で受給資格を得られるのは、老化に起因する疾病（初老期認知症、脳血管疾患など）や、末期ガンになった場合のみです。 年齢的に若いため、受給のための条件が厳しくなっているということです。
介護保険の保険料 介護保険の保険料は、市区町村が所得に応じて決定します。 第 2 号被保険者で企業に勤めている人で、協会けんぽの健康保険に加入している人は、介護保険料率は 1.58% と決められています。
第 1 号被保険者は、公的年金を受け取る年齢（65 歳）となるため、介護保険の保険料は原則として年金から天引きされます（年金受給額が年額 18 万円を超える場合）。
介護保険による給付 介護保険による給付は、介護関連のサービス費用が自己負担 1 割で受けられるというものです（ただし、平成 27 年 8 月からは、所得 160 万円以上の人の自己負担は 2 割に引き上げられています）。
介護度に応じた給付額の上限 介護保険による給付には、要介護状態になった場合に受ける介護給付と、要支援状態になった場合に受ける予防給付に分類されています。 どの給付を受ける場合も、市区町村の認定が必要で、自立と判断された場合は給付資格を得られません。 介護状態は下記の 7 段階（および自立）の介護度のいずれかに認定されます。
要介護 1〜5 要支援 1〜2 自立（支援も介護も必要なし） 介護サービスの費用に対する自己負担額はいずれの介護度の場合でも 1 割ですが、いくらまでを 1 割負担で受けられるかが変わってきます。 例えば、最大の介護度である要介護 5 と判定された場合は、月 38 万円までのサービスを 1 割負担で受けることができるようになります。</description></item><item><title>公的医療保険（健康保険／国民健康保険／後期高齢者医療制度）</title><link>https://toushi.maku.blog/p/pwy3m6x/</link><pubDate>Mon, 18 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/pwy3m6x/</guid><description>公的医療保険の種類 医療に関する社会保険には健康保険（会社員）と国民健康保険（自営業者）があり、日本ではその人の雇用形態によりどちらかに入るかが決まっています。 また、75 歳以上になると、後期高齢者医療制度（長寿医療制度）の対象になります。
公的医療保険の種類 加入する人 健康保険 会社員（被用者） 国民健康保険 自営業者（地域住民、無職の人） 後期高齢者医療制度 75 歳以上の人 病院での支払いが軽減されるのは、これらの保険に加入しているおかげです。
健康保険（会社員） 会社の役員や従業員は、被保険者として健康保険に加入します。 また、健康保険には被扶養者という仕組みがあり、被保険者の収入に依存している家族は被扶養者とみなされ、保険料の負担がなくなります。
健康保険のポイントは、業務外の理由による疾病や負傷、死亡、出産などに関しての保険であるというところです。 業務中や通勤中の疾病や負傷に関してはは、労災保険による保険給付の対象となるため、健康保険の対象外です。
健康保険の保険料 保険料は毎月の給料やボーナスに一定の保険料率をかけて求めるのですが、保険料率は保険者（保険を提供する側）によってその率が異なっています。保険者は勤めている企業によって異なります。
健康保険の種類 保険者 メモ 協会けんぽ 全国健康保険協会 主に中小企業が加入している。 組合健保 健康保険組合 主に大企業が加入している。組合は会社や業種ごとに設立されている。 自分が加入している健康保険の保険者は、保険証の保険者名称の欄で確認することができます。 「組合」とあれば、組合管掌の健康保険だということです。
全国健康保険協会が保険者となる協会けんぽにおける保険料率は、都道府県ごとに異なる値が設定されています。事業主と従業員が **1/2 ずつ（折半）**で保険料を支払います。以前は全国一律で 8.2% に設定されていましたが、現在は都道府県ごとに設定されており、平成 27 年度の全国平均は 10% 程度です。
健康保険組合が保険者となる組合健保（組合管掌健康保険）の場合は、組合ごとの規約で負担割合が定められています。こちらの場合は、事業主側の負担を半分以上にすることができます（半分未満に設定することはできません）。
具体的な保険料は、毎年の4月〜6月の 3 ヶ月間の月収平均額を元に求められる標準報酬月額、標準賞与額を基準にして計算されます。
産休期間中（産前 6 週間、産後 8 週間）の保険料は、被保険者、事業主ともに免除されます。免除のためには、事業者の届出が必要です。
被扶養者 健康保険には被扶養者の仕組みがあり、被保険者（働いている人）によって生活を支えられている人は、保険料の負担がなくなります。 被扶養者となるには、下記の条件をすべて満たす必要があります。
3 親等内 の親族で 75 歳未満（75 歳以上は後期高齢者医療制度の対象になるため健康保険の対象からは外れる） 年収が被保険者の年収の 1/2 未満かつ、130 万円未満（60 歳以上の場合は 180 万円未満） ちなみに、自営業者が加入対象となる国民健康保険には、被扶養者という仕組みは存在しません。 被扶養者の仕組みがあるのは、被用者が加入対象となる健康保険だけです。
健康保険による給付 療養の給付 病院の窓口での医療費の自己負担額が 3 割に軽減される仕組みです。多くの人がこの恩恵を受けているはずです。基本的には 3 割負担ですが、小学校就学前と 70 歳以上の人はさらに軽減されて 2 割負担となります。あと、こちらは健康保険の仕組みではないのですが、75 歳以上の人は後述の後期高齢者医療制度の対象となるため、1 割の自己負担となります。ただし、70 歳以上であっても、75 歳以上であっても、一定以上の所得がある人は基本通り 3 割負担です。 高額療養費 1 ヶ月間に同一の医療機関で支払った医療費の自己負担額が一定額（自己負担限度額）を超えた場合に、超えた分が支給されます。自己負担限度額は被保険者の標準報酬額によって決められており、70 歳以上は優遇されています。 一定の条件を満たせば、被保険者と被扶養者の自己負担額は合算することができます。 入院時の食事代や、差額ベッド代は高額療養費の対象外となることに注意してください。 贅沢代は払いませんよってことですね。 また、人間ドックによる検査も一定の条件を満たさない限り、健康保険の対象外です（病気になったのではなく、検査のための費用だから）。 疾病手当金 業務外での負傷や病気によって働くことができなくなった場合に、所得補償として支給されます。仕事を休み始めて 4 日目から 1 年 6 ヶ月間、標準報酬の 2/3 相当額が支給されます。 疾病手当金はあくまで仕事による所得を補償するためのものであり、被扶養者に対しては支払われないことに注意してください。 また、業務内のケガも対象外です。業務が原因となった負傷や病気の場合は、労災保険の休業給付の対象となります。 もちろん、有休を使って休んでいる場合は所得があるわけですから、疾病手当金の支給対象からは外れます。 出産育児一時金 被保険者あるいは被扶養者の出産 1 児ごとに 42 万円が支給されます。妊娠期間が 4 ヶ月（85 日）以上であることが条件ですが、流産や死産であっても支給対象となります。産業医療補償制度の対象出産でない場合は、支給額が 404,000 円に減ります。 出産手当金 被保険者が出産のために仕事を休んでいる間、所得補償として支給されます。 産休期間中（出産予定日前 6 週間（42 日間）、および、出産日の翌日から 8 週間（56 日間））に、標準報酬の 2/3 相当額が支給されます（疾病手当金と同額）。 埋葬料（家族埋葬料）・埋葬費 被保険者あるいは被扶養者が業務外の理由で死亡した場合に、遺族に対して埋葬料として 5 万円 が支給されます。親族以外が埋葬した場合でも、実際に埋葬を行った人に対して、埋葬費として 5 万円までが支給されます。ただし、こちらの場合は、一律 5 万円が支給されるわけではなく、実際にかかった費用だけが支給されます。埋葬料は一律 5 万円、埋葬費は 5 万円以内の実費ということです。 手当金に分類される、疾病手当金と出産手当金は、いずれも仕事を休んでいる場合の所得補償をするためのものです。 そのため、対象者は働いている被保険者だけであり、有休を使って休んだ場合は基本的には支給対象になりません。 ただし、給与の額が手当金の額より少ない場合は、その差額が支給されます。</description></item><item><title>公的年金保険</title><link>https://toushi.maku.blog/p/j9a8o6p/</link><pubDate>Mon, 18 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/j9a8o6p/</guid><description>年金は退職後の生活を支えるために支給されるものです。 日本は、国民皆年金制度を採用しているため、一定の年齢になると全員が公的年金に加入します（任意で加入する私的年金はここでは対象外）。 公的年金には、全員が加入する国民年金に加え、労働者が上乗せで加入する厚生年金があります。
公的年金保険の種類 被保険者 国民年金（基礎年金） 20 歳以上 60 歳未満のすべての人 厚生年金 適用事業所で働く 70 歳未満の人（下限はない） 厚生年金の被保険者は、国民年金の被保険者にもなるため、両方の保険料を支払う必要がありますが、給付の際に受け取ることのできる年金額がその分増えます。
国民年金（基礎年金） 国民年金の被保険者 日本に住んでいる 20 歳以上 60 歳未満の国民は、全員が国民年金に加入します。 国民年金の被保険者は、第 1 号から第 3 号被保険者に分類されます。
被保険者の分類 説明 第 1 号被保険者 20 歳以上 60 歳未満の、自営業者や無職の人（学生含む）。 第 2 号被保険者 厚生年金に加入している人（会社員や公務員）。国民年金として年齢の要件は無いが、厚生年金の被保険者は 70 歳未満なので、実質 70 歳未満。 第 3 号被保険者 20 歳以上 60 歳未満の、被扶養配偶者（第 2 号被保険者に扶養されている配偶者）。年収 130 万円未満が条件。 国民年金には、任意加入制度があり、被保険者要件に当てはまらない人が、年金額を増やすために任意で加入することができます。 日本国籍を持っていれば、下記の条件で任意加入できます。
日本国籍を持つ人の任意加入制度 国内に住む 60 歳以上 65 歳未満の人（日本に住んでいたら 60 歳未満の人は自動的に国民年金の被保険者になるため、任意加入は必要ない） 国外に住む 20 歳以上 65 歳未満の人 国民年金の保険料 国民年金の保険料は一律で 15,590 円です（平成 27 年現在）が、毎年引き上げられ、平成 29 年度以降は 16,900円に固定されることになっています。</description></item><item><title>労災保険（労働者災害補償保険）</title><link>https://toushi.maku.blog/p/4ikasw4/</link><pubDate>Mon, 18 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/4ikasw4/</guid><description>労災保険とは 労災保険（労働者災害補償保険）は、仕事中や通勤途中の事故によって発生したケガや疾病、障害、死亡などに対して保険給付が行われるものです。 雇用保険と同様で、労働者を 1 人でも雇っている事業主は、労災保険に加入する義務があります。 被保険者となるのは、パートやアルバイトを含む労働者全員で、こちらも雇用保険と同様です。日雇いの労働者や、外国人労働者なども対象です。
社会保険の種類 加入する人 労災保険 パート、アルバイトを含む労働者（役員を除く） 労災保険の特別加入制度 一定の中小企業の役員、自営業者 労災保険の保険者は政府で、窓口は労働基準監督署です。
労災保険の特別加入制度 役員などの経営者、事業主は労災保険の対象外ですが、常時使用する労働者数が一定数以下（業種によって異なる）の中小企業であれば、任意で労災保険に加入できる特別加入制度が用意されています。 労働者としての側面の強い、個人タクシー業者なども任意加入することができます。
労災保険の保険料 他の社会保険とは異なり、保険料は全額が事業主負担となっています。 雇用保険と同様、保険料率は業種により異なります。
労災保険による給付 労災保険による給付は下記のようなものがあり、すべて事業主負担です。 業務災害と通勤災害のどちらが原因となり給付されたかによって名称が少しずつ異なります。 カッコ内が通勤災害による給付の名称です。
通勤中の災害については、普段の経路を変えて寄り道をした時点で労災保険の対象から外れますが、日常生活上必要な行為であった場合は、普段の経路に戻った後は再び労災保険の対象になります。
療養補償給付（療養給付） 労働者が業務上の負傷または疾病により、労災指定病院等で療養補償給付として受ける療養の給付については、すべて事業主負担となり、労働者の一部負担金はありません（業務外の負傷や疾病の際の療養費を保障する健康保険の場合は、3 割の自己負担です）。
休業補償給付（休業給付） 労働者が業務上の負傷または疾病の療養のために労働することができず、賃金を受けない日が 4 日以上に及ぶ場合、賃金を受けない日の第 4 日目から休業補償給付が支給されます。支給額は、給付基礎日額の 60% 相当額です。
傷病補償年金（傷病年金） 傷病保障年金は、労働者が業務上の負傷・疾病により療養し、療養開始後 1 年 6 ヶ月経過後に病気が治っておらず、傷病等級 1 級から 3 級に該当する場合に支給されます。
介護補償給付（介護給付） 労災事故によって労働者が介護を必要とする状態になり、実際に介護を受けている場合に給付されます。
障害補償給付（障害給付） 業務が原因の怪我や病気が治った後に、障害が残った場合、障害の程度に応じて、年金あるいは一時金が支給されます。
遺族補償給付（遺族給付） 労働者が業務上の災害により死亡したとき、その労働者によって生計を維持されていた遺族に対して、遺族補償給付として年金あるいは一時金が支給されます。 受給資格者は、配偶者、子、父母、孫、祖父母陽、兄弟姉妹であり、この順番の最優先順位者だけが受給権者となります。 遺族補償年金の支給額は、遺族補償年金の受給権者と生計を同じくする受給資格者の人数によって異なります。 埋葬を行った場合は、請求にもとづいて埋葬費が支給されます（埋葬給付）。
労災保険の障害給付や遺族給付は、年金の形式で支払われることがあります。 公的年金（国民年金、厚生年金）を同時に受け取る状況にある場合には、一定のルールにもとづいて、労災保険の方の年金額が減額されます（公的年金の方の減額はありません）。</description></item><item><title>雇用保険</title><link>https://toushi.maku.blog/p/p96oiry/</link><pubDate>Mon, 18 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/p96oiry/</guid><description>雇用保険とは 雇用保険は、働く意思と能力がある人が何らかの理由（離職、育児、介護）によって働けない場合や、高齢になって給料が減ってしまった場合の生活保障制度です。 労働者を 1 人でも雇っている事業主は、雇用保険に加入する義務があります。 雇用保険には、企業の被用者となる会社員が加入します。 自営業者や、無職の人は加入対象となりません。
社会保険の種類 加入する人 雇用保険 パート、アルバイトを含む労働者（役員を除く） なし 自営業者（地域住民、無職の人） 健康保険と同様に、会社員は雇用保険に加入することになりますが、役員や事業主、およびその家族は加入できないことに注意してください。 また、パートやアルバイトを含む労働者が加入者になりますが、原則として一週間の労働時間が 20 時間以上あることが条件です。
雇用保険の保険者（保険の提供側）は、労災保険と同じく、政府となります。 窓口は公共職業安定所（ハローワーク）です。 保険料は事業主と労働者で負担しますが、事業主の負担が多くなっています。 また、保険料率は業種により異なります（建設業などは保険料率が高い）。
雇用保険による給付には、下記のようなものがあります。
失業中・休業中の給付 失業等給付（失業中の基本手当） 介護休業給付（家族の介護のための休業） 育児休業給付（1 歳未満の子の育児のための休業） その他 教育訓練給付（厚生労働大臣が指定する講座を受講したとき） 高年齢雇用継続給付（60 歳以上で給料が減少したとき、あるいは再就職したとき） 失業等給付（基本手当） 労働の意思、および能力があるのに職業に就くことができないという失業の状態にあるときに、雇用保険から基本手当が支給されます。 雇用保険の基本となっているのはこの失業等給付による基本手当で、一般的に失業保険と呼ばれているものです。
基本手当の給付要件 失業等給付による基本手当を受け取るには、65 歳未満の労働者であり、かつ、下記の被保険者期間がある必要があります。
自己都合の失業（一般離職者）: 離職前 2 年間に通算 12 ヵ月以上の被保険者期間があること 会社都合の失業（特定受給資格者）: 離職前 1 年間に通算 6 ヵ月以上の被保険者期間があること 65 歳未満で特別支給の老齢年金の受給権を持っている人は、この基本手当を受給すると、特別支給の老齢年金の支払いは停止されます（雇用保険による基本手当が優先される）。
基本手当の給付日数 基本手当の給付を受けられる期間は、原則として離職日の翌日から起算して 1 年間です。 ただし、退職後 7 日間は待機期間として給付を受けられません。 さらに、自己都合の退職の場合や、重大な過失により解雇された場合は、公共職業安定所長の定める期間**（最長 3 ヶ月間）の支給制限**があります。
実際に給付を受けられる日数は、年齢、被保険者期間、離職理由などによって下記のように変化します。
自己都合の失業（一般離職者）: 90〜150 日 会社都合の失業（特定受給資格者）: 90〜330 日 基本手当を受給中に出産か疾病で引き続き 30 日以上離職する場合は、給付日数を最長 4 年間延長することができます。</description></item></channel></rss>