<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>指標 on まくまく投資ノート</title><link>https://toushi.maku.blog/tags/%E6%8C%87%E6%A8%99/</link><description>Recent content in 指標 on まくまく投資ノート</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Thu, 22 Feb 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://toushi.maku.blog/tags/%E6%8C%87%E6%A8%99/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>経済付加価値 (EVA: Economic Value Added)</title><link>https://toushi.maku.blog/p/tgvo4fk/</link><pubDate>Thu, 22 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/tgvo4fk/</guid><description>概要 EVA は、企業が投資した資本に対して、どれだけのリターン（付加価値）を生んだかを示す経営指標です。 EVA の値がプラスであれば、投資額以上に企業価値が向上したことを示しており、付加価値を生み出していると言えます。 そのため、経済付加価値という名前が付けられています（この名前は分かりにくいです・・・）。
EVA は次のような計算式で求められます。
EVA ＝ 利益 － 資本コスト 具体的には、
利益: 税引後営業利益 (NOPAT: Net Operating Profit after Tax) 資本コスト: 投下資本に対して発生したコスト（≒投下資本ｘ資本コスト率） で、資本コストには、借りたお金に対する負債コスト（債権者への支払利息）だけでなく、自己資本コスト（株主への還元コスト）も含まれています。
ひとことで言えば、EVA がプラスであるということは、企業が投資に対する見返りとして支払っているお金（借金の利息や株主への配当）よりも、稼ぎ出しているお金の方が多いということです。 つまり、EVA がプラスである限り、その企業の価値は大きくなり続けているということであり、投資家にとってもウハウハな成長をし続けているといえます。
EVA の特徴 EVA の計算で使われる資本コストには、すべての投下資本に対してかかるコストが含まれています。 投下資本とは、すなわち、投資家から集めたお金で、大きく分けて、有利子負債 (Debt) と株主資本 (Equity) の２つに分類できます。 投資家から集めたお金ということは、企業はそれに対する見返りを支払い続ける必要があります。 それが資本コストです。
有利子負債 (Debt): 債権者への支払利息を払う必要がある 株主資本 (Equity): 株主への還元を行う必要がある（配当金など） EVA は、こういった投下資本すべてにかかるコストを明確にして計算するところに意味があります（逆にそれ以上の意味はない）。
損益計算書でも企業の利益構造を確認することはできるのですが、投下資本に対してどの程度の稼ぎを出しているのかを把握することは困難です。 なぜなら、損益計算書には、投下資本にかかるコストとして債権者への支払い利息しか出てこないからです。 一方で、EVA では株主還元分まで含めた投下資本コストを考慮しているので、企業が投資に見合った成長をしているかを客観的に判断することができます。
EVA の課題としては、短期的な業績の評価にしか用いることができないという点が挙げられたりしますが、実際の経営判断は単一の指標をもとに行うことはありませんし、課題というよりは特徴のひとつと捉えるべきでしょう。
EVA の値はマイナスになりやすいということが分かっており、ディスクロージャーの中で提示する値としては使いにくい側面があります（目標低いなぁ～って思われちゃう）。 そのため、企業が公に提示する目標値として見かける機会は多くないかもしれませんが、企業内での経営判断のために、非公開に利用されている可能性はあります。
EVA の用途 EVA は、投資コストに対する企業の成長度合いを示しており、株価との関連性が高いとされています。 そのため、EVA は投資家やアナリストが企業の成長性を見るときの指標になります。
また、多くの事業をかかえている企業にとって、EVA は企業内の各事業がうまくいっているかの経営判断のための指標となります。 EVA が長年に渡りマイナスになっている事業は、資本コストに見合った成果を上げられていないため、早めに撤退し、別の事業に資本をシフトすべきだと判断することができます。
EVA の起源と現状 EVA は米国のＧ・ベネット・スチュアート３世が開発した収益性指標で、もともとは、コカ・コーラ系列のボトラーを評価するために使用していました。 現在は Stern Value Management 社（旧スターン・スチュワート社、Stern Stewart &amp;amp; Co）の登録商法となっています。</description></item><item><title>配当性向よりも自己資本配当率 (DOE) に注目すべし</title><link>https://toushi.maku.blog/p/55wxjc7/</link><pubDate>Sun, 28 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/55wxjc7/</guid><description>企業が株主に対して配当指針を示すために、配当性向や、自己資本配当率（純資産配当率）（DOE: Dividend on Equity) などが使用されます。 日本ではまだ配当性向の方がよく使用されているようですが、欧米では DOE が一般的な投資指標として使用されています。 企業の配当指針として、「配当性向50％以上、DOE３％以上を方針とする」というように、合わせて提示されることもあります。
配当性向（＝ 配当総額／当期利益） 当期利益から配当としてどれだけ株主に還元するかの割合を示します。 当期利益をベースとしているため、「配当性向を30％以上とする」という方針を出していたとしても、当期利益が少なければ配当金は少なくなります。 配当性向が高いからといって、配当金がたくさんもらえるとは限らないということです。
DOE（＝ 配当総額／自己資本） DOE は自己資本に対する配当の割合を示しています。 DOE を２％にすると公約した場合は、自己資本の２％に当たる金額を配当として株主に還元しますよ、と言っていることになります。 DOE は、配当性向とは異なり、当期利益をベースとして計算する値ではないため、当期利益の増減によって大きく左右されないという特徴があります。
分母の自己資本の額は、一般的に期初と期末の自己資本を平均したものが使われます。
配当性向と DOE の関係 DOE ＝ 配当総額／自己資本 ＝ （配当総額／当期利益）ｘ（当期利益／自己資本） ＝ 配当性向 ｘ ROE と変換できます。 つまり、DOE を高い値に維持するためには、配当性向や ROE を高い水準で維持する必要があるということになります。 配当性向はインカムゲインを目指す投資家にとって注目され、企業の収益性を示す ROE はキャピタルゲインを目指す投資家にとって注目されています。 どちらの要素も含んでいる DOE は、投資家として注目すべき指標のひとつと言えます。</description></item><item><title>消費者物価指数とは</title><link>https://toushi.maku.blog/p/phj2op2/</link><pubDate>Sun, 19 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/phj2op2/</guid><description>CPI とは 消費者物価指数 (CPI: Consumer Price Index) は、家計が消費する商品の物価を指数化したもので、総務省統計局が毎月公表しています。CPI は、実際の物価よりもインフレ気味になることが知られています。なぜなら、CPI が決まった種類の商品から計算されるのに比べ、実際の消費者は相対的に安い商品を選んで購入することができるという違いがあるからです。
土地や住宅などの不動産価格、保険料、直接税などは対象としていません。 消費税がかかる商品を対象にしていると考えればよいでしょう。
コアCPI／コアコアCPI コア CPI CPI の総合指数から「生鮮食品」を除いたものです。 生鮮食品は天候や気候によって価格が大きく変化するため、この影響を小さくするために求められています。 日銀が金融政策の判断に用いているのは、このコア CPI です。
コアコア CPI 総合指数から「食料（酒類を除く）及びエネルギー」を除いたものです。 総合から除かれるエネルギーとしては、「電気代」「都市ガス代」「プロパンガス代」「灯油代」があります。 米連邦準備理事会 (FRB) の消費者物価指数はこれを指しています。</description></item></channel></rss>