<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>金利 on 投資で実現！不労所得生活</title><link>https://memoja.net/tags/%E9%87%91%E5%88%A9/</link><description>Recent content in 金利 on 投資で実現！不労所得生活</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sat, 04 Nov 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://memoja.net/tags/%E9%87%91%E5%88%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>１日100円の複利で積み立てたら何年で１億円になるか？</title><link>https://memoja.net/p/o33o75w/</link><pubDate>Sat, 04 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/o33o75w/</guid><description>次の表は、特定の金利で100円積み立てを続けた時に、何年で１億円貯まるかを示しています。
利率 所要年数 3% 147年 5% 100年 10% 56年 15% 40年 20% 32年 利率の高い投資商品を見つける力と、長期で積み立てていく意志の強さが必要ですね。</description></item><item><title>長期金利の利回りについて</title><link>https://memoja.net/p/mzsjmm6/</link><pubDate>Fri, 03 Jun 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/mzsjmm6/</guid><description>長期金利の利回りが大きいとは 代表的な長期金利の指標として、「新発10年国債の利回り」があります。 国債の利回りが大きい（国債の価格が安い）ということは、国債に人気がなく（通常は株などのリスク資産の人気が高く）、景気がよいということを示しています。 長期金利は現在の景気状況において、安定的に得られるリターンの指標となります。
長期金利 景気 株価 ↑ ↑ ↑ 長期金利は、通常は期待インフレ率よりは高く設定された状態になりますが、逆に期待インフレ率を下回ると、より利回りの大きい株式へ資金が流れていきます。
長期金利は市場が決めている 長期金利は中央銀行によって直接的に決められているものではありません。 長期金利は、現在の景気動向や短期金利の動きなどを見て、マーケットによって決められていくものです。 一方で、コール市場（銀行同士が短期の貸し借りを行う市場）における短期金利は、日銀がその目標値を決めており、この政策金利の操作が間接的に長期金利に効いてきます。</description></item><item><title>実質金利と名目金利とは何か？</title><link>https://memoja.net/p/ijrny9b/</link><pubDate>Mon, 04 Apr 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/ijrny9b/</guid><description>債権などの金利が提示されたときに、「これはお得ですか？」と聞かれても、それだけの情報では判断することはできません。 なぜなら、お金の価値は相対的なものであり、物価の上昇を考慮して考えないといけないからです。
例えば、債権の金利（名目金利）が２％だったとしても、物価の上昇率（期待インフレ率）が１％ある場合は、差し引き１％分の実質金利しかないと考えます。
名目金利よりも期待インフレ率が高いという状況になると、債権から得られる金利でお金を増やしたとしても、物価の上昇の方が大きく相対的には損をするということになるので、実質金利はマイナスになります。
実質金利がマイナスになると、お金を預けておくよりも、借金をしてでも株式などに投資した方がよいということになり、株価は上昇していきます。</description></item><item><title>無担保コール翌日物金利</title><link>https://memoja.net/p/5dg4tno/</link><pubDate>Mon, 16 Mar 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/5dg4tno/</guid><description>無担保コール翌日物金利 (Overnight Unsecured Call Money Rate) は、銀行間のお金の貸し借り（コール市場）において、最も短い期間（１日）の貸し借りでかけられる短期金利のことです。 担保なしで貸し借りが行われるため「無担保」、翌営業日に返済するため「翌日物」という名前が付いています。
日銀が金融政策として重要視している金利で、次のような呼び方もあります。
無担保コールレート（オーバーナイト物） 無担保コール・オーバーナイト・レート 日本では 2009 年からずっと 0% 〜 0.1% のゼロ金利になっています。 この短期金利は直接的には 預金金利などに影響を与え、最終的に物価に影響を与える（インフレ or デフレに結びつく） といわれています。</description></item></channel></rss>