<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>証券外務員メモ on まくまく投資ノート</title><link>https://toushi.maku.blog/p/gm6k6vd/</link><description>Recent content in 証券外務員メモ on まくまく投資ノート</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sun, 30 Dec 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://toushi.maku.blog/p/gm6k6vd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>外務員試験 (3-1) 「株式会社方概論」の出題パターン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/pxsakrw/</link><pubDate>Sun, 30 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/pxsakrw/</guid><description> 株式会社の特色 問題 解答 株主は、会社が債務の返済を行えない場合、会社債権者に対し弁済の責任を負わなければならない。 × 株主に必要なのは、株式の引き受け分の資金だけです（株主有限責任の原則）。逆に、合資会社の有限責任社員や、合同会社の社員は、投棄した金額の限度まで会社責任者に対して責任を負います。 株式の譲渡 問題 解答 会社が取得した自己株式についても議決権や剰余金の配当を受ける権利がある。 × 会社自身が保有している自己株式には、議決権や剰余金の配当を受ける権利はありません。 合併や事業譲渡などに反対する株主は、一定の手続きを踏めば、公正な価格で持株を会社に買い取ってもらうことができる。 ◯ 「株式買取請求権」の説明です。株式併合、会社の分割、株式交換、株式移転に関しても同様です。 会社の計算 問題 解答 分配可能額がないのに株主に対して行った配当は無効である。 ◯ 分配可能額（剰余金）がないときの配当（たこ配当）は無効です。会社債権者から、株主に対して返還要求を出せます。 新株発行 問題 解答 株主割当てとは、現在の株主に、持株数に比例して新株を割り当てることをいう。 ◯ 時価より低い払込金額で発行することが多い。</description></item><item><title>外務員試験 (2-2) 「債権業務」の出題パターン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/54prv5s/</link><pubDate>Tue, 06 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/54prv5s/</guid><description>1 債権の基礎知識 問題 答え 特定社債とは、金銭債権、不動産など、様々な資産を裏付けとした資産担保証券で、特定目的会社が発行するものである。 ◯ 既発行の利付債権を売買する場合には、直前利払日の翌日から受渡日までの期間に応じて、売方から買方に経過利子が支払われる。 × 経過利子は買方から売方に支払われます。 3 流通市場の概要 問題 答え 債権の取引は、取引所市場における売買が中心であり、店頭市場における取引はほとんどない。 × 債権の売買は**店頭による取引が中心（99％以上）**です。 5 債権の売買手法 問題 答え 債権の売買手法で、着地取引とは、一定の条件で債権を受渡しすることをあらかじめ取り決めて行う売買取引で、約定日から受渡しまでの期間が3か月以上となる取引をいう。 × 約定日から1か月以上先（翌月の応答日以降）に受け渡しする場合をいいます。 6 転換社債型新株予約権付社債（転換社債）の流通市場 問題 答え パリティ価格とは、株価と転換価額から計る転換社債型新株予約権付社債の理論価格のことである。 ◯</description></item><item><title>外務員試験 (2-3) 「投資信託及び投資法人に関する業務」の出題パターン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/zyzo264/</link><pubDate>Tue, 06 Nov 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/zyzo264/</guid><description>3 投資信託の種類 問題 解答 株式と債権の両方を一定の割合ずつ組み入れるファンドは、公社債投信に含まれる。 × 株式投資信託に含まれます。 公社債投資信託は決算日の基準価額でしか購入（追加設定）できない。 ◯ マザーファンドとは、その受益権を投資信託委託会社自らが運用の指図を行うほかの投資信託に取得させることを目的とする投資信託をいう。 ◯ 毎月分配型投資信託の分配金については、ファンドが得た収益を超えて支払われることはない。 × 収益を超えて分配金が支払われることもあります。 5 証券投資信託の運用 問題 解答 委託者指図型投資信託の信託財産に組み入れた有価証券に係る議決権については、投資信託委託会社の指図に基づき受託会社が行使する。 ◯ 7 証券投資信託の基準価額の計算、決算、分配、換金及び償還 問題 解答 クローズド期間とは、投資信託約款によりあらかじめ配当を行わないと決めた期間のことである。 × 解約請求することができない期間のことです。 追加型投資信託の分配金で課税対象となるのは、元本払戻金（特別分配金）である。 課税対象となるのは普通分配金の方です。</description></item><item><title>外務員試験 (1-3) 「金融商品の勧誘・販売に関係する法律」の出題パターン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/f7h5tcr/</link><pubDate>Sat, 08 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/f7h5tcr/</guid><description>金融商品販売法（金融商品の販売等に関する法律） 問題 答え 「金融商品の販売等に関する法律」では、説明義務違反により顧客に損害が生じた場合の損害賠償責任及び損害額の推定について規定されている。 ◯ 「金融商品の販売等に関する法律」では、金融商品販売業者等による重要事項の説明義務は、すべての顧客に対して適用される。 × 重要事項の説明は、書面の交付による方法でも可能ですが、顧客の知識、経験、財産の状況及び当該金融商品の販売に係る契約を締結する目的に照らして、当該顧客に理解されるために必要な方法及び程度によるものでなければなりません（金融商品販売法3条2項）。 「金融商品の販売等に関する法律」では、顧客から重要事項について説明を要しない旨の意思表明があっても、金融商品販売業者等による重要事項の説明義務は免除されない。 × 重要事項の説明義務（金融商品販売法3条）は、顧客が特定顧客でない場合でも、「重要事項について説明を要しない旨の意思の表明があった場合」には免除されることとなっています（同条7項）。</description></item><item><title>外務員試験 (1-4) 「協会定款・諸規則」の出題パターン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/vzadgny/</link><pubDate>Sat, 08 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/vzadgny/</guid><description>協会の諸規則 問題 答え 会員は、顧客から単純な寄託契約等により有価証券の寄託を受ける場合には、当該顧客と保護預かり約款に基づく有価証券の寄託に関する契約を締結しなければならない。 ◯ 単純な寄託契約又は混蔵寄託契約により寄託を受ける場合は、保護預りに関する契約の締結が必要です（3条1項）。 会員は、初めて有価証券の売買その他の取引等に係る顧客の口座を開設しようする場合は、あらかじめ、当該顧客から反社会的勢力でない旨の確約を受けなければならない。 ◯ （2条） 「仮名取引」とは、顧客が架空名義あるいは他人の名義を使用してその取引の法的効果を得ようとする取引のことをいう。 ◯ （7条3項11号） 協会員が外務員の職務を行わせることのできる者は、外務員資格を有する者又は外務員の登録を受けた者である。 × その者の指名、生年月日、その他の事項につき、協会に備える外務員登録原簿に登録をうけなければなりません（3条）。 協会員は顧客から保管の委託を受けた外国証券について、発行者から交付された通知書及び資料等を保管し、顧客の閲覧に供するとともに、顧客より請求を受けた場合には、発行者から交付された通知書及び資料等を交付しなければならない。 ◯ （6条1項、3項） 法人関係情報の管理体制 問題 答え 協会員は、法人関係情報の管理部門を定めなければならない。 ◯ （3条） 協会員は、法人関係情報を取得した役職員に対し、当該取得した法人関係情報を直ちに管理部門に報告するなど法人関係情報を取得した際の管理のために必要な手続を定めなければならない。 ◯ （5条） 協会員は、法人関係部門について、他の部門から物理的に隔離する等、法人関係情報が業務上不必要な部門に伝わらないよう管理しなければならない。 ◯ （6条） 法人関係部門とは、法人関係情報を統括して管理する部門をいう。 × 「法人関係部門」とは、法人関係情報を取得する可能性の高い部門のこと。問題文は「管理部門」の説明。 協会員は、法人関係情報の管理に関し、社内規則に基づき適切に行われているか否かについて、定期的な検査等のモニタリングまでは行う必要はない。 × 定期的なモニタリングが必要です。</description></item><item><title>外務員試験 (2-1) 「株式業務」の出題パターン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/7xthjny/</link><pubDate>Sat, 08 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/7xthjny/</guid><description>取引の種類 問題 答え 取引所は、取引所金融市場において成立した取引価格（最高、最低及び最終価格）などを、毎営業日、公表することが金融商品取引法により義務付けられている。 ◯ （金商法130条） 売買の受託 問題 答え 顧客が東京証券取引所の立会内売買に係る上場株式の委託注文を行う際に、金融商品取引業者に指示すべき事項の一つに「委託注文の有効期間」がある。 ◯ （東証「受託契約準則」6条） 株式の売買に係る委託手数料は、取引所の定める受託契約準則により売買代金に応じて規定されている。 × 手数料は1999年10月以降、完全自由化が実施され、金融商品取引業者と顧客との合意により定められています。 金融商品取引所における株式の売買 問題 答え 立会外売買の取引対象銘柄にETFやJ-REITは含まれない。 × 立会外売買とは取引所取引の一形態であって、対象銘柄・決済日・信用取引の利用等は通常の立会内売買と同様です。 株式の上場 問題 答え ブック・ビルディングによる公開価格は、競争入札による公募等における落札加重平均価格により、上場日までの期間における有価証券の相場の変動により発生し得る危険及び需要見通し等を総合的に勘案して決定される。 × 上場予定会社の財政状態及び経営成績並びに有価証券に対する投資に係る専門的知識及び経験を有する者の意見その他の公開価格の決定に関し参考となる資料及び意見を総合的に勘案し、公開価格に係る仮条件を決定します。</description></item><item><title>外務員試験 (1-2) 「金融商品取引法」の出題パターン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/n9x5dyh/</link><pubDate>Mon, 03 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/n9x5dyh/</guid><description>金融商品取引業者 問題 答え 金融商品取引業者等は、金融商品取引法に違反する悪質な行為を外務員が行った場合、その行為が代理権の範囲外であれば、その監督責任を免れることができる。 × 外務員の行為の効果は、直接金融商品取引業者に帰属します。 金融商品取引業者は、その行う金融商品取引業の内容について広告をするときは、当該金融商品取引業者等の登録番号を表示しなければならない。 ◯ 金融商品取引法では、投資家を特定投資家と一般投資家に区分し、この区分に応じて金融商品取引業者等の行為帰省の適用に差異を設けている。 ◯ 金融商品取引業者は、有価証券の売買の勧誘を行う者について例外なく外務員登録をしなければならない。 ◯ 金融商品取引業者の従業員は、金融商品取引法に定める監督上の処分により外務員の登録を取り消されたとしても、その取り消しの日から1年を経過すれば外務員の登録を受けられる。 × 5年を経過しない者は内閣総理大臣によって登録を拒否されます。 金融商品取引業者は、登録を受けている外務員が退職その他の理由により外務員の職務を行わないこととなったときは、遅滞なくその旨を内閣総理大臣（金融庁長官）に届け出なければならない。 ◯ 外務員は、その所属する金融商品取引業者に代わって、有価証券の売買等法律に規定する行為に関し、一切の裁判上および裁判外の行為を行う権限を有するものとみなされる。 × 一切の裁判外の行為を行う権限を有するものとみなされます。 金融商品取引業者は、当該金融商品取引業者に所属する外務員の負った債務について、直接履行責任を負う必要はない。 × 外務員の負った債務について直接履行する責任を負います。 金融商品取引業者が私設取引システム (PTS) 運営業務を行う場合には、内閣総理大臣へ届出を行わなければならない。 × 内閣総理大臣の認可を受けなければなりません。 金融商品取引業者は、自己資本規制比率が120パーセントを下回らないようにしなければなりません。 ◯ 金融商品取引業者等は、金融商品取引契約を締結する際、あらかじめ契約締結前交付書面を交付していれば、顧客の適合性を踏まえた説明を行う必要はない。 × 書面を交付しさえすればそれで足りるというように解されてはいけません。 金融商品取引業者等は、金融商品取引契約が成立したときその他内閣府令で定めるときは、遅滞なく、内閣府令で定めるところにより、必ず書面を作成し、これを顧客に交付しなければならない。 × 契約の内容その他の事情を勘案し、当該書面を顧客に交付しなくても公益又は投資者保護のため支障を生ずることがないと認められるものとして内閣府令で定める場合は、この限りではありません。 情報開示・会計・監査・内部統制 問題 答え 有価証券の募集または売出しについて、発行者が当該募集または売出しに関する届出を内閣総理大臣に対して行う必要はない。 × 募集や売出しは、内閣総理大臣に届出をしておく必要があります。 株券等の大量保有の状況に関する開示制度 問題 答え 大量保有報告書または変更報告書は3年間公衆の縦覧に供される。 × 5年間公衆の縦覧に供されます。 大量保有報告制度の対象となる有価証券の範囲には、新株予約権証券が含まれる。 ◯ ただし、議決権のない株式のみを取得する権利のみを付与されているものは除きます。</description></item><item><title>外務員試験 (1-1) 「証券市場の基礎知識」の出題パターン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/jjxihcd/</link><pubDate>Sun, 02 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/jjxihcd/</guid><description>金融市場 問題 答え 株式の発行による企業の資金調達は、間接金融に区分される。 × 株式や債券の発行は直接金融による資金調達に区分されます。 株式市場や債券市場は直接金融である。 ◯ 銀行などの金融機関の仲介がないため直接金融です。 間接金融では、金融機関が資金の回収リスクを負わない。 × 銀行などの金融機関が資金の回収リスクを負います。 直接金融では金融機関が資金回収にかかわるリスクを負い、間接金融では資金の最終的貸手（投資者）がリスクを追う。 × 逆です。 証券市場 問題 答え 証券市場は、証券を発行して最終的には市場で流通させるという観点から見て、発行市場と流通市場に分けることができる。 ◯ 発行市場は、投資家が、企業などの発行者が発行する証券を直接取得する市場である。 ◯ 流通市場は、すでに発行された証券が、次の第二次、第三次投資者へ転々と流通する市場である。 ◯ 流通市場は、取得されて既発行となった証券が第1次投資者から、第2次、第3次の投資者に転々と流通（売買）する市場である。 ◯ 流通市場の取引は、取引所取引と店頭取引の2つの市場のみである。 × 取引所取引、店頭取引の他にもPTSがあります。 PTS は、証券会社の窓口などで相対で行われる取引である。 × 証券会社が運営する取引システムです。 株式の流通市場の中心は、取引所取引である。 ◯ 金融商品取引業 問題 答え 金融商品取引業者が、金融商品取引業を営むには、金融庁の登録を受けなければならない。 × 内閣総理大臣の登録を受けなければなりません。 第二種金融商品取引業では、従来の保護預りを含む証券業や、金融先物取引業等を行う。 × 従来の商品投資販売業や、信託受益権販売業等を行います。 投資助言・代理業では、従来の投資顧問業等を行う。 ◯ 投資助言・代理業では、投資顧問契約を締結し、有価証券の価値や金融商品の価値等の分析に基づく投資助言業務等を行います。 投資運用業の業務内容には、投資信託委託業は含まれない。 × 投資運用業の業務内容には、投資信託委託業が含まれます。 平成19年に金融商品取引法が施行され、金融商品取引業者の業務は、これまでの証券会社の業務範囲よりも広いものとなった。 ◯ 振替制度では、株式等の配当金の支払いにおいて、全銘柄の配当金を同一の預金口座で受領する方法や、証券会社を通じて配当金を受領する方法を選択することができる。 ◯ 主要な証券関係機関 問題 答え 主な自主規制機関には、各金融商品取引所、日本証券業協会、投資信託協会などがある。 ◯ 自主規制機関には、金商法により権限が与えられています。 証券取引等監視委員会には強制調査権が付与され、証券業買いにおける規制の違反者に対して調査当局へ告発することができる。 ◯ 内閣総理大臣などへの行政処分の勧告を行うこともできます。 投資者保護基金の一般顧客に対する支払最高限度額は、一顧客当たり1,000万円である。 ◯ 証券金融会社は、資本金1億円以上で、内閣総理大臣の認可を受けた証券金融専門の株式会社である。 × 内閣総理大臣の免許を受けた証券金融専門の株式会社です。 証券保管振替機構（ほふり）は、国債以外の有価証券の決済及び管理業務を集中的に行う、日本で唯一の証券決済機関である。 ◯ 日本銀行は、(1)政策金利操作、(2)公開市場操作、(3)預金準備率操作等の金融政策を行う。 ◯</description></item><item><title>外務員試験 (1-5) 「取引所・定款諸規則」の出題パターン</title><link>https://toushi.maku.blog/p/9ifnpwh/</link><pubDate>Sun, 02 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/9ifnpwh/</guid><description>取引所定款・取引参加者規定 問題 答え 東京証券取引所における取引参加者は、総合取引参加者の1種類のみである。 ◯ 東京証券取引所における総合取引参加者とは、有価証券の売買を行うことができる者のことである。 ◯ 東証の取引参加者は、有価証券の売買を行うことができる総合取引参加者の1種類である。 ◯ 金融商品取引所の取引参加者のうち、総合取引参加者とは、有価証券の売買等を行うことができる者をいう。 ◯ 取引所の取引参加者の資格取得において総合取引参加者になれるのは、登録金融機関である。 金融商品取引業者または取引所取引許可業者。 取引参加者は、取引所市場における有価証券の売買等の委託を受けるときは、あらかじめ顧客の住所、氏名その他の事項を調査しなければならない。 ◯ 有価証券の上場規定 問題 答え 国債証券は、発行者からの上場申請がなくても上場できる。 ◯ 国債だけは上場申請が必要ありません。 地方債証券の上場に関しては、発行者からの上場申請が必要である。 ◯ 国債以外は、発行者による上場申請が必要です。 転換社債型新株予約権付社債券は、発行者が上場申請しなくても上場できる。 × 国債以外は、発行者による上場申請が必要です。 転換社債型新株予約券付社債券の上場審査では、発行者が取引所の上場会社であれば、無条件で上場が認められる。 × 上場申請銘柄に対する基準があります。 金融商品取引所は転換社債型新株予約権付社債権の上場に際して、その発行会社の発行する株券が上場されていれば、当該転換社債型新株予約権付債券の上場審査を行わずに上場を決定することとなっている。 × 国債以外は、上場審査基準に基づき審査が行われます。 ある金融商品取引所に上場されている有価証券であれば、国内の他のすべての金融商品取引所の市場において売買を行うことができる。 × それぞれの取引所で上場する必要があります。 取引所は、当該取引所にすでに上場されている株券の発行者が新たに発行する株券についても、原則として上場審査を行う。 × すでに上場されている株券等の発行者が、新たに発行する場合は、原則として上場を承認するものとされています。 取引所における上場審査基準である形式基準には、株主数や流通株式、時価総額などがある。 ◯ 形式基準はすべて適合することが必要です。 株券の上場審査には、株主数、流通株式、時価総額、純資産の額などの基準がある。 ◯ 小切手や約束手形は上場対象の有価証券である。 × 上場会社の普通株が上場廃止となっても、その会社が発行している優先株は上場廃止とはならない。 × 普通株が上場廃止となった場合は、同時に優先株も上場廃止となります。 東京証券取引所に上場されている転換社債型新株予約券付社債券の上場が廃止されるのは、当該上場転換社債型新株予約権付社債権が上場額面総額等所定の事項について定められた上場廃止基準のすべてに該当する場合である。 × いずれか1つでも該当すれば上場廃止です。 「売買高」は、市場第一部銘柄から市場第二部銘柄への指定替え基準の1つである。 ◯ 指定替え基準のうち1つでも該当すると、市場第二部銘柄へ指定替えされます。 新規上場内国株券は、特に高い流動性が見込まれる銘柄について、新規上場申請者からの申請がある場合には、上場時に市場第一部銘柄に指定できる。 ◯ いきなり東証一部に上場することができます。 取引所市場における業務規定 問題 答え 取引所内での売買契約の締結は、価格優先の原則にあてはめ、次に時間優先の原則にあてはめることで優先順位が決められる。 ◯ 指値による呼値は、成行による呼値に優先する。 × 成行が優先です。 売呼値は、低い値段が高い値段に優先する。 ◯ 価格優先の原則とは、売呼値においては、低い値段の売呼値が高い値段の売呼値に優先し、買呼値において、高い値段の買呼値が低い値段の買呼値に優先することである。 ◯ 株券等の取引所取引における権利落・配当落の期日は、権利確定日の3営業日前である。 × 権利落するのは、権利確定日の2営業日前です。 売買立会の始値を決定する場合は、ザラ場方式で行われる。 × 売買立会の始値・終値は板寄せにより行われます。 国債の制限値幅は上下3円である。 × 上下1円です。 国際及び外国債券の制限値幅は1円であり、いかなる場合においても制限値幅を変更することはない。 東京証券取引所の売買立会による売買において、1単元の株式の数を定めていない会社の発行する上場株券は、1株を売買単位として取引を行うこととされている。 ◯ 清算・決済規定及び受託契約準則 問題 答え 金融商品取引所の定める「受託契約準則」は、当該取引所と金融商品取引業者との間における取引所取引に関する契約内容を定めたものであり、金融商品取引業者にはこれを遵守すべき義務があるが、顧客にはこれを遵守すべき義務はない。 取引参加者と顧客との間の契約内容を定めたもので、顧客にも遵守すべき義務があります。 金融商品取引業者が東京証券取引所市場において、有価証券の売買等を受託するにあたっては、取引所の定める「受託契約準則」によらなければならず、金融商品取引業者にはこれを遵守すべき義務があるが、顧客にはこれを遵守すべき義務はない。 同上。 取引所の定める受託契約準則は、取引参加者だけでなく、その顧客も遵守すべき義務がある。 ◯ 取引参加者と顧客は対等の立場で契約を締結する、とされています。 （精算機関による）ネッティング決済とは、決済日を同一とする各清算参加者の証券及び代金に係る売り買い数量、金額をそれぞれ交互に相殺し、その差額を受け渡すものである。 ◯ 各取引所による有価証券の売買は、清算機関によるネッティング決済で決済が行われています。 有価証券等清算取次ぎは、清算参加者に清算機関との間で清算を行わせるために名義上清算参加者の名によって売買を成立させるための行為である。 ◯ 発行日取引において、地方債証券を委託保証金の代用有価証券とすることができる。 ◯ 他にも、国内の上場株券、国債証券も委託保証金の代用有価証券とすることができます。 有価証券の売買に係る金銭の授受は、すべて円貨で行うことが前提であり、外貨による受け渡しは一切認められていない。 × 円貨による授受が基本ですが、受託取引参加者が同意した場合は、顧客の指定する外貨により授受を行うことができます。 有価証券の売買に係る顧客と取引参加者との間の金銭の授受は、必ず円貨で行われなければならない。 × 同上。</description></item></channel></rss>