<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>FX（外国為替証拠金取引） on まくまく投資ノート</title><link>https://toushi.maku.blog/p/xbskchu/</link><description>Recent content in FX（外国為替証拠金取引） on まくまく投資ノート</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sun, 03 Dec 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://toushi.maku.blog/p/xbskchu/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>円安／円高の要因</title><link>https://toushi.maku.blog/p/9moebti/</link><pubDate>Sun, 03 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/9moebti/</guid><description>一般的に「円安」というと、米ドルとの比較で語られることが多いので、ここでも米ドルと円の関係に着目することにします。
円安になる要因 貿易収支が赤字になる 貿易収支が赤字になるということは、日本の輸入が増えるということです。 輸入が増えると、決済通貨であるドルも大量に必要になるため、円を売ってドルを買わなければなりません。 外貨準備として米ドルの保有量を増やそうとすると、ドルの価値が上がり、円安ドル高となります。
日本が貿易赤字 → 円安（輸入のためのドル買いが進むため） 日本が貿易黒字 → 円高（輸出で得たドルの売りが進むため） ただし、長期的な視点（10年以上のスパン）で見ると、購買力平価によって通貨の強さが修正されていくため、各国のインフレ率の方が重要になってきます。 例えば、日本のインフレ率に比べて、アメリカのインフレ率の方が高いと、相対的に米ドルの価値がどんどん下がっていくということになるので、円高ドル安になります。
アメリカの金利が高い 日本の政策金利よりもアメリカの政策金利の方が高い場合、キャリートレードでドルを買う人が増えます。 FX をやっているとよく分かりますが、USD/JPY の買いスワップポイントがプラスになっているときにドルの買いポジションを持っていると、日々スワップポイント分のお金を受け取ることができます。 このような状況では、円を売ってドルを買う人が増えるため、円安ドル高が進みます。
アメリカの政策で米株が上がりそうな局面 アメリカの政策によって、アメリカ株だけが買われそうな局面では、円をドルに変えてアメリカ株を買う人が増えます。 相対的にドルの価値が上がるため、円安ドル高となります。
円とドルが共に強くなる要因 世界的に株価が下落局面 戦争やテロ、金融危機などが発生しそうなニュースが増えてくると、リスク・オフ資産である（とみなされている）日本円や米ドルが買われます。 日本円と米ドルは共に買われることになるのですが、2017 年現在では、日本円の方がリスク・オフ資産としての傾向が強いため、円高ドル安が進むようです。
ちなみに、リスク・オフの局面では、買われる（強い）通貨を順番に並べると下記のような感じになります。
日本円 米ドル ユーロ スイスフラン 英ポンド カナダドル ニュージーランドドル 豪ドル ニュースなどでミサイルが発射される可能性が伝えられると、豪ドルやニュージーランドドルが売られ、日本円や米ドルが買われます。
円とドルが共に弱くなる要因 リスク・オン時 世界中が強気相場のときは、世界中の企業が投資家が対外的な投資を積極的に進めるようになります。 日本円や米ドルは資産として蓄えられている量が多いため、全通貨で相対的に見ると、日本円や米ドルを使って対外投資を行うことが多くなります。 結果的に、日本円と米ドルが売られ、共に通貨安が進みます。 リスク・オン時には、どちらかというと日本円の方がより多く売られるため、円安ドル高になる傾向があります。
為替の方程式 マーケットアナライズで紹介されていた、実践で使える為替の方程式です。 経常収支仮説、ポートフォリオリバランス理論は役に立たないとのこと。 結局は、「金利」と「インフレ率」に集約されると。
理論政策・環境変化為替の動き 金利平価説 金融引き締め通貨高 ↑ 金融緩和通貨安 ↓ マンデル・フレミング理論 財政拡張通貨高 ↑ 財政縮小通貨安 ↓ 購買力平価 インフレ率上昇通貨安 ↓ インフレ率低下通貨高 ↑</description></item><item><title>ドルインデックスを確認する</title><link>https://toushi.maku.blog/p/jtoetyh/</link><pubDate>Mon, 20 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/jtoetyh/</guid><description>FX ではドル／円など、二通貨間での取引を行いますが、米ドル自体の強さを調べるには、ドルインデックスのチャートを確認します。
上記のチャートは、TradingView のサイトで、銘柄に USDOLLAR と入力して表示したものです。
世界中で取引されている通過の大部分は米ドルなので、ドルインデックスの動きに似た動きをしている通貨ペアを選択すれば、トレンドに乗った取引がしやすくなります。</description></item><item><title>FX 会社で特定口座（源泉徴収）が選べないわけ</title><link>https://toushi.maku.blog/p/gtf6w4o/</link><pubDate>Fri, 06 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/gtf6w4o/</guid><description>所得税法において、源泉徴収の対象となる所得は下記のものに限られています。
利子所得 配当所得 給与所得 退職所得 公的年金等に係る雑所得（国税庁） 源泉徴収が必要な報酬・料金等（国税庁） 先物取引に係る雑所得等（FX 含む）は、源泉徴収の対象となる所得には含まれていないため、FX 会社には特定口座（源泉徴収あり）という区分が設けられていません。</description></item><item><title>FX ストラテジヒント集</title><link>https://toushi.maku.blog/p/w4yro56/</link><pubDate>Wed, 30 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/w4yro56/</guid><description>トレンドライン + MACD を用いたストラテジ エントリー トレンドラインの押し目買い／戻り売りでエントリー ただし、MACD が逆行しているときはエントリーしない イグジット 損切り: 直近の高値／安値で損切り 利食い: MACD のゴールデンクロス／デッドクロスで利食い その他 欧米の金融機関やファンドの新会計年度を利用
6 月が上半期決算によるポジションクローズ 12 月が通期決算による トレンドを知る
ADX テクニカル指標 ドル／円は実はシストレに向いてない。安全資産という謎のファンダメンタルによって不規則に動く可能性が高い。
ユーロ／ドルの売買の判断に、「英ポンド／米ドル」「米ドル／カナダドル」「米ドル／NZドル」のゴールデンクロス (GC)、デッドクロス (DC) を使うという考え方。</description></item><item><title>証拠金について理解する</title><link>https://toushi.maku.blog/p/xyo3cu3/</link><pubDate>Fri, 25 Mar 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/xyo3cu3/</guid><description>先物取引や FX などでは、口座に入金したお金にレバレッジをかけ、何倍もの金額の取引を行うことができます。 金融業者にとってみれば、このお金は担保として預かったお金であり、これを証拠金と呼びます。 証拠金は、さらに細かく下記のように呼び分けられます。
証拠金残高（受入証拠金） (Balance) FX 会社などに預け入れた証拠金の額です。 ポジションを持ったり、評価損益が出ている場合でも、証拠金残高は変化しません。 ポジションを決済し、損益が確定した時点で証拠金残高が変化することになります。
必要証拠金（取引証拠金） (Margin) 現在のオープンポジションに対して必要な証拠金の額です。 FX では取引している通貨のレートが変動すると必要証拠金も変動します。 日本の FX 会社では、レバレッジは 25 倍以下（個人口座）と決められいるので、取引額の 4% 以上を必要証拠金として FX 会社の口座に預託しておかなければいけません。 例えば、レバレッジ 25 倍の場合に、100 万円分の取引を行う際に必要な、必要証拠金は下記のように求められます。
100万円 / 25 = 4万円 もちろん、リスクを抑えて取引したいという人がレバレッジを最大 10 倍までと設定しているのであれば、同じ取引額でも必要証拠金は増えることになります（それほど多くの取引ができないということ）。
注文中証拠金 まだ約定していないエントリー注文に対してかかる証拠金です。 指値・逆指値によるエントリー注文をしている場合は、その注文に対しても証拠金が必要となります。 いつ約定するか分からないため、そのときに備えるための証拠金です。
有効証拠金 あといくらの証拠金分まで取引を行うことができるかを表します。 FX 会社に預けた証拠金額に、現在のポジションの評価損益を加え、すでに利用している証拠金を差し引いた金額です。
証拠金残高 ＋ 評価損益 ー 必要証拠金 ー 注文中証拠金 ＝ 有効証拠金 すべてのポジションや注文を閉じると、 「証拠金残高 ＋ 評価損益」 の部分が口座に残るため、この部分を 純資産 (Equity) と呼んだりします。
証拠金維持率 (Margin Level) 純資産が現在のポジションの必要証拠金に対してどれくらい余裕があるかを示します。 証拠金維持率は下記のように計算されます。
純資産 ／ 必要証拠金 ＝ 証拠金維持率 通常、証拠金維持率が 50% を割ると マージンコール （電話やメールによる催促）がかかり、口座への入金 「追証（おいしょう）」 や、ポジションの決済を求められます。 ある程度の含み損をかかえても、強制ロスカットされないようにするには、余裕を持った証拠金維持率を保つことが必要です。 証拠金維持率は、FX 会社によって呼び方が異なることがあります。</description></item><item><title>FX 時刻表</title><link>https://toushi.maku.blog/p/9vqo9fk/</link><pubDate>Sun, 17 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/9vqo9fk/</guid><description>為替の世界は 24 時間動いています。 現在主要なマーケットは、ロンドン市場、ニューヨーク市場、東京市場の 3 つです。 中でもロンドン市場と、ニューヨーク市場の時間帯が重なる午後 11 時前後は、取引が盛んに行われるため、為替レートが大きく動きます。 FX で一攫千金を狙おうとする人たちも、この時間帯は特に集中しています。
下記に、世界の為替市場の取引時間、証券取引所の Web サイトへのリンクをまとめておきます。
世界の市場の取引時間 (JST) ※カッコ内は夏時間 オセアニア ウェリントン市場（ニュージーランド）- New Zealand Exchange 為替市場: 6:00〜14:00 (5:00〜13:00) 株式市場: 7:00〜13:45 (6:00〜12:45)（現地時間 10:00〜16:45） シドニー市場（オーストラリア）- Australian Securities Exchange 為替市場: 6:00〜15:00 (5:00〜14:00) 株式市場: 9:00〜15:45 (8:00〜14:45)（現地時間 10:00〜16:45） アジア 東京（日本）★ - 日本取引所グループ (JPX: Japan Exchange Group) 為替市場: 9:00〜17:00 株式市場: 9:00〜11:30、12:30〜15:00 香港市場（香港）- Hong Kong Exchanges 為替市場: 10:00〜18:00 株式市場: 11:00～13:30、15:30〜17:00（現地時間: 10:00〜12:30、14:30〜16:00） 上海市場（中国）- Shanghai Stock Exchange 株式市場: 10:30〜18:30（現地時間: 9:30〜15:30） シンガポール市場（シンガポール）- Singapore Exchange 為替市場: 10:00〜18:00（現地時間: 9:00〜17:00） ムンバイ市場（インド） 為替市場: 13:25〜19:00（現地時間: ）昼休みなし バーレーン（バーレーン） 為替市場 (14:00〜23:00) ヨーロッパ フランクフルト市場（ドイツ）- Frankfurt Stock Exchange 為替市場: 17:00〜1:00 (16:00〜0:00) 株式市場: 17:30〜1:30 (16:30〜0:30)（現地時間: 9:30〜17:30） チューリッヒ（スイス） 為替市場 (17:00〜3:00) ロンドン市場（イギリス）★ - London Stock Exchange 為替市場: 17:00〜2:00 (16:00〜0:00) 株式市場: 17:30〜1:30 (16:30〜0:30) （現地時間: 8:30〜16:30） アフリカ ヨハネスブルグ市場（南アフリカ）- Johannesburg Stock Exchange 株式市場: 16:00〜23:30（現地時間: 9:00〜16:30） アメリカ ニューヨーク市場（アメリカ）★ - NYSE: New York Stock Exchange 為替市場: 22:30〜7:00 (21:30〜6:00) 株式市場: 23:30〜6:00 (22:30〜5:00) （現地時間: 9:30〜16:00）昼休みなし トロント市場（カナダ）- Toronto Stock Exchange 株式市場: 23:30〜6:00 (22:30〜5:00) （現地時間: 9:30〜16:00） FX の重要時間 ロンドンフィックス: 25:00（夏: 24:00） 世界の金の値段である、スポット価格を決めます。金はドル建てで取引されるため、ドルに関連する相場が大きく動きます。 NY オプションカット: 24:00（夏: 23:00） オプションカットは通貨オプションの権利行使期限です。相場が大きく動きます。 東京仲値算定: 9:55 各銀行が仲値 (TTM) を決定する時間帯で、取引が活発化します。 仲値不足により、銀行によるドル買いが起こることがあります。 特に ゴトウ日（5 の倍数の日） は企業等の大口決済が多く、取引が活発になります。 各国の夏時間（サマータイム） ニュージーランド（一部除く） 9月最終日曜日 2:00 〜 4月第1日曜日 3:00（現地時間） オーストラリア 10月最終日曜日 2:00 〜 3月最終日曜日 3:00（現地時間） 欧州 3月最終日曜日 〜 10月最終日曜日 アメリカ 3月第2日曜日 〜 11月第1日曜日（エネルギー政策法により改定されました。2007年以前は、4月第1日曜日午前2時〜10月最終日曜日午前2時でした）</description></item><item><title>繰り返し IFD 注文の損失拡大表</title><link>https://toushi.maku.blog/p/axfr8wi/</link><pubDate>Tue, 12 Jan 2016 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/axfr8wi/</guid><description>図: 外為オンラインの「iサイクル注文」より 例えば、ドル円を値幅 0.1 円ごとに買い注文を入れ（ナンピン）、0.1 円上がるごとに利確するといったことを繰り返すと、レンジ相場であるかぎり利益を上げ続けることができます。 外為オンラインのiサイクル注文や、マネースクウェア・ジャパンのトラリピなどがこの仕組みを提供しています。
魅力的な戦略に見えますし、しばらくの間は順調に利益を上げ続けることもありますが、端的に言うとバリバリのナンピン戦略です。 一方的に円高が進む局面になると、急激に損失が膨らんでいきます。 どんどんポジションサイズを増やしていくのですから当然です。
下記は、0.1 円ごとに 1000 通貨のナンピン買い注文を入れ続けた場合に、損失がどのように膨らんでいくかを示した表です。 ナンピン戦略を取り入れるときは、損失の急激な拡大に耐えられるようにレバレッジ調整するか、想定範囲外の価格変動があったときには新規ポジションを取らないようにするなど、資金管理を徹底しましょう。
Price Loss 120.0 0 119.9 -100 119.8 -300 119.7 -600 119.6 -1000 119.5 -1500 119.4 -2100 119.3 -2800 119.2 -3600 119.1 -4500 119.0 -5500 118.9 -6600 118.8 -7800 118.7 -9100 118.6 -10500 118.5 -12000 118.4 -13600 118.3 -15300 118.2 -17100 118.1 -19000 118.0 -21000 117.9 -23100 117.8 -25300 117.7 -27600 117.6 -30000 117.5 -32500 117.</description></item><item><title>各国の通貨一覧</title><link>https://toushi.maku.blog/p/pf3cdym/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://toushi.maku.blog/p/pf3cdym/</guid><description>通貨シンボルと通貨名 流動性 国旗 シンボル 通貨名 通貨記号 通称 発言に注意すべき機関 主要通貨 A USD (US Dollar)米ドル $US ドル、アメリカドル、ダラーFOMC（連邦公開市場委員会）
FRB（米連邦準備理事会） EUR (Euro)ユーロ €ユーロECB（欧州中央銀行） JPY (Japanese Yen)日本円 ¥円日本銀行 (BOJ) の金融政策決定会合 GBP (Great Britain Pound)英ポンド £ケーブル、スターリングイングランド銀行の MPC（金融政策員会） CHF (Swiss Franc)スイスフラン S₣スウィシースイス中央銀行 主要通貨 B AUD (Australian Dollar)豪ドル $オージーRBA（オーストラリア準備銀行） CAD (Canadian Dollar)カナダドル $キャンドル、キャン、キャナダ、ルーニーカナダ中央銀行 (The Bank of Canada) マイナー通貨 NZD (New Zealand Dollar)NZ ドル $キウイ（ニュージーランドの国鳥が KIWI であることから）ニュージーランド準備銀行 HKD (Hong Kong Dollar)香港ドル HK$ホンキー米国の FRB 金融政策に追従 ZAR (South African Rand)南アフリカランド Rザール南アフリカ中央銀行 SGD (SinGapore Dollar)シンガポールドル S$星ドル（セイドル） 主軸通貨と決済通貨 為替市場の通貨ペアの表記方法にはルールがあり、前者（主軸通貨）1 単位あたりが、後者（決済通貨）で買った場合にいくらになるか、という意味になります。例えば、「米ドル／日本円を 1 単位買い」、というのは、「1 ドル分を XX 円で買う」という意味になります。</description></item></channel></rss>