<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>銘柄選び on 投資で実現！不労所得生活</title><link>https://memoja.net/p/3b9fg7n/</link><description>Recent content in 銘柄選び on 投資で実現！不労所得生活</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Wed, 12 Feb 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://memoja.net/p/3b9fg7n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>テンバガーになりやすい銘柄とは</title><link>https://memoja.net/p/zha2yzb/</link><pubDate>Sun, 08 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/zha2yzb/</guid><description>マーケットアナライズ＋の四季報特集で、テンバガーになりやすい企業の傾向を分析していました。 テンバガーを達成した企業が、10年前にどのような企業であったかを調べ、現在それと同じような状況にある企業を探せばよい、という理屈です。 実際にテンバガーになった企業が10年前にどのような企業だったかをざっとまとめると以下のような感じだそうです。
経営形態 &amp;hellip; オーナー系・同族が80％を占める 上場からの年数 &amp;hellip; ５年未満が60％を占める 東証33業種別 &amp;hellip; サービスが30％、小売が29%、情報通信が10%を占める 時価総額 &amp;hellip; 200億円未満が80％を占める 営業利益 &amp;hellip; 20億円未満が72％を占める ふむふむ。 オーナー系で、サービス業や小売業を営んでいて、比較的規模が小さいところを探せってことですね。
もっともな感じですけど、こういった条件でスクリーニングして、そこにドカンと投資すればよいというわけではないことに注意しなくちゃですね。 似たような分析ってよくありますけど、リスクに関して同時に語らないところはちょっと不公平さを感じます。
確かに、テンバガーを達成しやすい企業は上記のような傾向があるのかもしれませんが、同時に倒産しやすい企業である可能性もあります。 そういったリスクの傾向まで示すのが本物の分析ですよね。
とはいえ、手っ取り早くテンバガーを狙いたいのであれば、創業してあまり年数が経っておらず、比較的規模の小さい企業を探した方がよいというのはセオリーですから、リスクも高いだろうと認識した上で、無理のない範囲で投資していきたいところです。</description></item><item><title>投資ファンド選びのコツ</title><link>https://memoja.net/p/iqxgsuj/</link><pubDate>Wed, 12 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/iqxgsuj/</guid><description>決算期間が短いものは避ける 複利運用効果を高めるには、 決算頻度が1年ごと であるものを選ぶとよいです。 毎月の決算や、3カ月ごとの決算で分配金が出ると、運用効率が下がってしまいます。
償還期間が短いものは避ける 長期運用を前提とするのであれば、途中で償還されてしまうファンドは避けなければいけません。 スクリーニングツールを使うのであれば、 償還までの期間が15年以上、20年以上 という形で絞り込めば、実質的に無期限のファンドを検索することができます。
純資産総額は 10 億円以上 設定から間もないファンドであれば、純資産総額が小さいものが多いですが、そのファンド自体が規模の大きいマザーファンドに投資するベビーファンドであれば（ファミリーファンド方式）、特に問題はありません。 ただし、アクティブファンドの場合は、ある程度の資産がないと分散投資を行うことができないため、少なくとも 10 億円以上あることが目安になります。
長期のシャープレシオが大きい シャープレシオは、そのファンドがどれだけ効率よく運用されているかを示す指標です。 リターンの大きさを、リスクの大きさで割って求められます。 つまり、変動幅が小さく、大きな利益を上げられているものはシャープレシオが大きくなります。 短期的なリターンの実績だけで投資を選ぶのは危険ですが、 10年間のシャープレシオが大きいもの は、長期投資に向いていると考えてもよさそうです。
リバランスの重要性ついて 1年に1度、ポートフォリオのリバランスを行うことで、自分が決めた資産割合に合うようにします。 価格が上がった資産を売り、安くなった資産を買う という行為は、ドル・コスト平均法に似た効果を生み出します。 『ウォール街のランダム・ウォーカー』 の著者、バートン・マルキール氏も、リバランスを行うことでパフォーマンスを上げられると主張しています。
ただし、「売って買う」という方法は、売却時の利益に税金がかかり、ETF には売却コストがかかるという欠点があります。 余裕資金があるのであれば、割安になった資産を買い増すことによってリバランス効果を出すという方法もあります。</description></item><item><title>コア・サテライト戦略</title><link>https://memoja.net/p/mjkh9pw/</link><pubDate>Sun, 19 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/mjkh9pw/</guid><description>コア・サテライト戦略（あるいは、コア・サテライト運用）は、運用資産を
コア（中核）資産 安定的な成長を目指す資産 サテライト（非中核、衛星）資産 リスクをとって大きなリターンを狙う資産 の 2 種類に分けてポートフォリオを考える戦略です。 コア部分で安定的にキャッシュフローを得つつ、サテライト部分でリスクを取ってさらに上乗せの利益を狙います。 リスクを抑えつつ、市場平均を上回る利益を得ることを目標としています。
コア部分の資産の例 広く分散投資された ETF（インデックス型） 低コストの債権ファンド サテライト部分の資産の例 中小型株、先進国の個別株、テーマ株 ハイ・イールド債 不動産（REIT: 不動産投資信託など） コモディティ（金など） 新興国資産</description></item><item><title>海外 ETF のまとめ</title><link>https://memoja.net/p/3winf9n/</link><pubDate>Sat, 18 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://memoja.net/p/3winf9n/</guid><description>攻めの海外 ETF VB: バンガード・スモールキャップ ETF CRSP USスモールキャップ・インデックスのパフォーマンスへの連動を目指します。 米国の小型株に対して広く分散投資します。 VSS: バンガード・FTSE・オールワールド（除く米国）スモールキャップ ETF FTSE® グローバル・スモールキャップex USインデックスへの連動を目指します。 米国を除く先進国、および新興国 47 カ国の小型株を投資対象とします。 TIP: iシェアーズ 米国物価連動国債 ETF バークレイズ・米国 TIPS インデックスに連動。 米国のインフレ連動国債で構成される指数と同等の投資成果を目指しています。 インフレ時に価格が上昇するため、インフレヘッジになります。 FM: iシェアーズ MSCI フロンティア 100 ETF フロンティア市場の株式で構成される指数と同等の投資成果を目指しています。 新興国マーケットの次に成長が見込まれる、フロンティア市場に投資します。例えば、クウェート、ベトナム、アルゼンチン、モロッコ、ケニア、バングラデシュ、ルーマニア、ナイジェリア、バーレーン、オマーンなどを対象としています。 EMLC: マーケット・ベクトル・新興国債券（現地通貨建て）ETF JP モルガン GBI-EM グローバル・コア・インデックスに連動。 新興国政府が発行する現地通貨建ての債権（国債および社債）に投資します。</description></item></channel></rss>